<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts on zoco</title>
    <link>http://yezuozuo.github.io/posts/</link>
    <description>Recent content in Posts on zoco</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Sun, 08 Mar 2020 15:06:44 +0800</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://yezuozuo.github.io/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>死亡</title>
      <link>http://yezuozuo.github.io/posts/%E6%AD%BB%E4%BA%A1/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Mar 2020 15:06:44 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://yezuozuo.github.io/posts/%E6%AD%BB%E4%BA%A1/</guid>
      <description>这篇文章想了很久，每写一些就写不下去，每天写一些，还是写完了。
两个月内，经历了三个熟悉的人的死亡。之前，死亡对我来说一直是个遥远的概念，在我和死亡之间隔着一道屏障，隔着一个手机屏幕。而看着我熟悉的人渐渐离去，仿佛那道屏障突然被移开，从此我成了直接面对死亡的那一个。这种感觉令我不寒而栗。也让我更加无法接受他们的离去。
我的姥爷在1月5日离开的，89岁。 科比在1月26日离开的，41岁。 我的大学辅导员曲老师在2月28日离开的，31岁。
——
1月3日晚上坐新开的高铁回家，1月4号去看姥爷，姥爷比上次回去看他时似乎要好一些，说话也能说清楚，头脑很清楚，让我在北京好好工作。 1月5号下午回京，晚上8点多到住的地方，下地铁到楼下，雪下的很大，到楼下时，妈妈的电话打来，电话里妈妈已经是泣不成声，说姥爷没了。
想起以前每年中秋节姥爷会给我买人形状的五仁月饼，想到从此以后，我妈就没有爸爸妈妈了，想到最后一个祖辈离开了我。把自己关到卧室，泣不成声。
订好第二天一早的车票，去送姥爷最后一程。
——
1月27日是大年初三，可能是预感到了什么，醒的特别早，拿过手机看时间却是虎嗅的推送：科比去世。
大脑一片空白，以为做梦却明知道不是做梦。去虎扑刷消息，已经成了置顶。
就那样一个受伤还坚持把球罚完的人还是抵抗不了意外。
至今，我已经不打开虎扑，也不看关于NBA的任何消息了，觉得一切都没了意义，曾经热衷的排名和坊间的八卦仿佛消失了一般，我仿佛从来也没有热爱过这一切。
——
2月28日晚上同学给我发来一张截图，是软院党委研工部发的讣告，说曲老师抢救无效，今早去世。第一反应是谁这么无聊，还开这种玩笑，一边又去确认消息源，和大学另外一个老师确认是不是谣言，希望是假的。
但是那位老师的确定以及群里开始的讨论让我不得不相信了这个事实。回忆起了大学的种种往事，也不过才隔几年。
特意看了下老师的微博，个人简介还写着：”找一个比我高，比我大，不抽烟，不贪酒，喜欢小孩，踏实肯干，不让我减肥，替我挡酒的男汉子“。
等疫情过去后，老师我去看您。
——
最后，正如米兰·昆德拉对死亡的想法：死亡总是从我们记忆的眼角逸去，静静的发生。可是我知道，我永远不会忘记他们，这是组成我生命的一部分，忘记他们，也就是忘记了我自己。所有的希望、爱、各个生命都缠绕着绝望、恐惧以及死亡，而且所缠绕的绝望、恐惧、死亡正是人生的大半部分。活着的人，便应当找到自己的意义，好好活下去，想必是他们想告诉我们的最后一句话。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>挣钱</title>
      <link>http://yezuozuo.github.io/posts/%E6%8C%A3%E9%92%B1/</link>
      <pubDate>Thu, 16 Jan 2020 18:12:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://yezuozuo.github.io/posts/%E6%8C%A3%E9%92%B1/</guid>
      <description>压岁钱就不算了，农村里的压岁钱也就是大人们互相礼尚往来的。到不了自己手上，所以压岁钱也就数一数有多少钱留着吹牛，然后就交到了我妈手上。
不算从地上捡钱，从废旧厂子里“捡”废铁的话最早的收入应该是小学5年级过年的时候去村里扭秧歌，记得似乎是扭了6天，挣了42块钱。钱应该是给我妈了，42块当时对我来说还是笔巨款。
（扭秧歌是要到周围各个村里，去厂子里，去别人家里，扭到谁家里那家是要给钱的，是为收入）
初中上的是私立学校，学费比较贵但是学习好的都免了学费，而且每个学期还有奖学金，好像就几百块钱吧，但每次颁奖的时候还是非常牛逼，初中三年是我到现在为止人生的20多年人生里最高光，最牛逼的时候。
高中的话就只是学习了，当时不知道咋想的，鞋漏水了也不懂的买双新鞋，就那么穿着露底的鞋磨坏了好几双袜子。
入学的第一天我妈给我买了新的“疙瘩鞋”，当时怕放到地上脏了没穿之前还放在床上，被同学问为啥鞋要放到床上。 其实那双鞋只有十几块二十几块。
高中毕业后同学拉着我去参加一个捐助贫困生的报名，所以跑了很远去那家企业报名，出来的时候下了特别大的雨，我和同学也没拿伞，就那么站在大雨天里等着公交车来。最后通知我说报名通过了，那个企业资助了我一万块钱。
有一天从城里回来，路过村里的工厂，想着在这里大工也不错。
正好有个老头从厂子门口推个破自行车进去。
我跑过去：大爷，你们厂子缺人不，我想干活。
大爷：缺啊，小伙子，跟我进来吧。
我就屁颠屁颠跟大爷后面进去了。
大爷领我进了一个大车间，整个车间全是机器的声音，人们站在车床的前面。
大爷带我去了厂长办公室，和里面一个玩儿电脑的胖子说：给这个小伙子找点儿活儿干。
胖子本来想说点儿啥，但还是叫进来一个人说，给这个小伙子弄个车床，教教他。
后来我才知道那个老头是大厂长的父亲，在厂子里干点杂活儿，本来二分厂是不缺人的，胖子厂长以为我和老头是亲戚，淫威之下就给我安排了活儿。
在厂子里干了一个暑假，直到开学前几天结束，记得干了40多天，给我了3800多块钱，那是凭劳动挣得最多的钱了。
在最后一天回家脱下衣服时，半袖已经被铁渣子烫的满是窟窿，脱的时候整件衣服就开始散架了，他想必也知道了已尽完自己的职责，光荣的离开了，那是一件黑色的上面有白色波浪的衣服。
上大学后一方面是有贫困生补助，还可以申请勤工俭学，在图书馆一个月能有400块的补助，帮老师做一些项目，也挣了几万块。
找了家教，需要周末上八个小时，一个小时50，好在时间比较长，中午还管一顿饭，一天也能挣上400块钱。 还记得阿姨带我去买了双400多块钱的鞋，特别激动，是我当时最好的一双鞋。
在接近毕业的时候就开始跟一个学长接一些外包的活儿，也挣了几万块。便早早地去实习。
其实是有保研资格的，考研的话相信凭自己的能力也没有问题，但是还是用“计算机专业不考研也没事”来告诉自己。其实还是想早些工作，早点儿挣钱，早点儿让家里不担心。
在百度从4月实习到10月份，然后开始正式工作。
实习的那年已经有了不少的储蓄，过年的时候给全家的人都分别买了礼物，那是我成年后最开心的一个过年。
如今已经工作了三年半，有能力每个月给爸妈一些钱，也有能力带他们去体检了。
今年过年全身买了超过2000块的衣服，鞋子799，裤子649，上衣899。
这是迄今买过最贵的衣服，但是我还是无比怀念那双漏水的鞋，没有雨伞的下雨天，被铁渣烫成碎屑的衣服，以及家教阿姨送给我的那双鞋。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《我心中尚未崩坏的部分》</title>
      <link>http://yezuozuo.github.io/posts/%E6%88%91%E5%BF%83%E4%B8%AD%E5%B0%9A%E6%9C%AA%E5%B4%A9%E5%9D%8F%E7%9A%84%E9%83%A8%E5%88%86/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Dec 2019 15:15:21 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://yezuozuo.github.io/posts/%E6%88%91%E5%BF%83%E4%B8%AD%E5%B0%9A%E6%9C%AA%E5%B4%A9%E5%9D%8F%E7%9A%84%E9%83%A8%E5%88%86/</guid>
      <description>主人公不讨喜，因为自己年少的经历从而与全世界为敌，但贵在真实和诚恳。
日本式的虚无，对我们是很好的借鉴。日本的现在可能是我们的未来，这个未来可能就是20年内的事情。
探究自己的心里，比如自己为什么开心，为什么不开心，多追其根本想必能更加了解自己。
文中探讨家庭关系，出生与死亡，为什么自杀与不自杀，人的价值与存在，
“人并非为自己，而是为了他人而存在。只因为有他人，这才有一个模糊的自我罢了。” 如果这个世界只剩自己一个人，那么自己眼中的“自我”会是什么样子，没有同类的对比。
“人的存在，如果拿竹筛彻底滤掉所有终会消逝的东西，像是青春、美貌、爱情、情感、富贵、地位、世间的能力等，所剩的骨子里就只有人类共通的老、病、死。”
“所有的希望、爱、各个生命都缠绕着绝望、恐惧以及死亡，而且所缠绕的绝望、恐惧、死亡正是人生的大半部分。”
“物质上的满足、地位名誉的取得、竞争上的获胜、他人的赞扬等不过是把生命的城楼不断堆高而已。死亡乃是人生的破局，人们借由如此的堆栈拼命地想要远离死亡。如果以通往死亡的距离来衡量幸福，那么除了如此无意义的行为之外，的确没有其他的生存方法。不过，如果想要从超越苦难、苦痛来寻找幸福，人类最后仍然会被卷入死亡的黑暗泥沼，自我终会遭到彻底的破坏。”
托尔斯泰在《人生论》一文这么说： 不管过了几世纪，人类生命的幸福之谜对大多数人来说都还是未解的谜题。虽说如此，其实谜题早在许久之前便已解开。发现谜底的人通常会惊觉，其实并非自己解不开，只不过是忘了过去已知的事实而已。谜底就在我们所生存的世界的错误教训里，然而它总被视为如此困难，事实上却相当简单，一个人就可以解开了。 若能在其他生命的幸福中认可自己的生命，死亡的恐怖也会永远地从眼前消失。
配合上五月天的同名歌一起看会更好。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>汪曾祺小说批注</title>
      <link>http://yezuozuo.github.io/posts/%E6%B1%AA%E6%9B%BE%E7%A5%BA%E5%B0%8F%E8%AF%B4%E6%89%B9%E6%B3%A8/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Dec 2019 15:14:36 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://yezuozuo.github.io/posts/%E6%B1%AA%E6%9B%BE%E7%A5%BA%E5%B0%8F%E8%AF%B4%E6%89%B9%E6%B3%A8/</guid>
      <description>最喜欢的几篇：
《邂逅》
 活在世上，你好像随时都在期待着，期待着有什么可以看一看的事。有时你疲疲困困，你的心休息，你的生命匍匐着像一条假寐的狗，而一到有什么事情来了，你醒豁过来，白日里闪来了清晨。
 上学时从来没感受过散文的美，上学时课本上所有的文章对我来说都是糟粕，都是面目可憎的恶人想要灌输给我们的东西。看汪老的散文才真正感受到中国文字的动人之处，真好。
《礼拜天的早晨》 有点儿意识流，但是的确没有比洗澡更舒服的事了。喜欢的是星期六的少年和星期天的早晨，都是美的。
《沽源》
 沽源盛产莜麦。那一年在这里开全国性的马铃薯学术讨论会，与会专家提出吃一次莜面。研究站从一个叫“四家子”的地方买来坝上最好的莜面，比白面还细，还白；请来几位出名的做莜面的媳妇来做。做出了十几种花样，除了“搓窝窝”“搓鱼鱼”“猫耳朵”，还有最常见的“压饸饹”，其余的我都叫不出名堂。蘸莜面的汤汁也极精彩，羊肉口蘑臊子。这一顿莜面吃得我终生难忘。
夜雨初晴，草原发亮，空气闷闷的，这是出蘑菇的时候。我们去采蘑菇。一两个小时，可以采一网兜。回来，用线穿好，晾在房檐下。蘑菇采得，马上就得晾，否则极易生蛆。口蘑干了才有香味，鲜口蘑并不好吃，不知是什么道理。我曾经采到一个白蘑。一般蘑菇都是“黑片蘑”，菌盖是白的，菌褶是紫黑色的。白蘑则菌盖菌褶都是雪白的，是很珍贵的，不易遇到。年底探亲，我把这只亲手采的白蘑带到北京，一个白蘑做了一碗汤，孩子们喝了，都说比鸡汤还鲜。
 搞的我都想吃了，我想，我也要努力写出这样好的文字来。
《七里茶坊》
 老刘盘着腿一声不响地坐着。他这样一声不响地坐着，能够坐半天。在所里我就见过他到生产队请一天假，哪儿也不去，什么也不干，就是坐着。我发现不止一个人有这个习惯。一年到头的劳累，坐一天是很大的享受，也是他们迫切的需要。人，有时需要休息。他们不叫休息，就叫“坐一天”。他们去请假的理由，也是：“我要坐一天。”中国的农民，对于生活的要求真是太小了。
 真的是这样的，我们管休息就叫“坐着”，在家休息一天就是在家坐一天，其实也不是真的一直坐着，就是类似现在的宅着。好想
《塞下人物记》 是的！是的！和我家乡的人一模一样。
《王全》 这篇简直是用此地话一路读下来的，是看过的最好的一篇描述家乡的文章。
看这一段写马，虽然一句也没有直接写到马身上，可是却非常生动的展现在了我眼前
 他生气了，拿起鞭子。可忽然又跳在一边，非常有趣地端详起他那匹马来，说： “笑了！咦！笑了！笑啥来？” 这可叫我忍不住扑哧笑了。马哪里是笑哩！它是叫嚼子拽的在那里咧嘴哩！这么着“笑”了三次，到了也没上得去。最后只得把装到车上去的绿肥又挖出一小半来，他在前头领着，我在后面扛着，才算上来了。
 《买蚯蚓的人》 哪有那么多意义可寻呢？老汪就是看个蚯蚓也要来几个知识分子讲讲意义，什么生存，什么价值，真的讽刺，所以说一部分知识分子真是虚伪。
 “我只是想了解了解他。我对所有的人都有兴趣，包括站在时代的前列的人和这个汉俑一样的卖蚯蚓的人。这样的人在北京还不少。他们的成分大概可以说是城市贫民。糊火柴盒的、捡破烂的、捞鱼虫的、晒槐米的……我对他们都有兴趣，都想了解。我要了解他们吃什么和想什么。用你们的话说，是他们的物质生活和精神生活。吃什么，我知道一点。比如这个卖蚯蚓的老人，我知道他的胃口很好，吃什么都香。他一嘴牙只有一个活动的。他的牙很短、微黄，这种牙最结实，北方叫作‘碎米牙’，他说：‘牙好是口里的福。’我知道他今天早上吃了四个炸油饼。他中午和晚上大概常吃炸酱面，一顿能吃半斤，就着一把小水萝卜。他大概不爱吃鱼。至于他想些什么，我就不知道了，或者知道得很少。我是个写小说的人，对于人，我只能想了解、欣赏，并对他进行描绘，我不想对任何人做出论断。像我的一位老师一样，对于这个世界，我所倾心的是现象。我不善于作抽象的思维。我对人，更多地注意的是他的审美意义。你们可以称我是一个生活现象的美食家。这个卖蚯蚓的粗壮的老人，骑着车，吆喝着‘蚯蚓——蚯蚓来！’不是一个丑的形象。——当然，我还觉得他是个善良的，有古风的自食其力的劳动者，他至少不是社会的蛀虫。”
 《邂逅》
 活在世上，你好像随时都在期待着，期待着有什么可以看一看的事。有时你疲疲困困，你的心休息，你的生命匍匐着像一条假寐的狗，而一到有什么事情来了，你醒豁过来，白日里闪来了清晨。
常常也是一涉即过，清新的后面是沉滞，像一缕风。
他脉脉地站在那里。在等待中总是有一种孤危无助的神情的，然而他不放纵自己的情绪，不强迫人怜恤注意他。他意态悠远，肤体清和，目色沉静，不纷乱，没有一点焦躁不安，没有忍耐。——你疑心他也许并不等待着什么，只是他的神情总像在等待着什么似的而已。
 上学时从来没感受过散文的美，上学时课本上所有的文章对我来说都是糟粕。看汪老的散文才真正感受到中国文字的动人之处，真好。
《看水》
 小吕守着它半天，一会儿拿手电照照，一会儿拿手电照照。好像是没有问题，得！小吕准备转到别处再看看。可是刚一转身，他就觉得新填的泥土像抹房的稀泥一样哗啦一下在他的身后瘫溃了，口子重新涮开，扩大，不可收拾！赶紧又回来。拿手电一照：没有！还是挺好的！ 他走开了。 过了一会儿，又来看看，——没问题。 又过了一会儿，又来看看，——挺好！
小吕的心踏实了下来。不但是这个口子挺完好，而且，他相信，再有别处钻开，他也一样能够招呼，——虽然干起来不如大工那样从容利索。原来这并不是那样困难，这比想象的要简单得多。小吕有了信心，在黑暗中很有意味地点了点头，对自己颇为满意。
 心理的描写也很厉害啊！！这简直就是我的心里描写，初尝一件看起来很复杂的事儿时，一模一样。
《鸡毛》
 它们把碎米啄尽，就鱼贯进入鸡窝。进窝时还故意把脑袋低一低，把尾巴向下耷拉一下，以示雍容文雅，很有鸡教。鸡窝门有一道小坎，这些鸡还都一定两脚并齐，站在门槛上，然后向前一跳。这种礼节，其实大可不必。进窝以后，咕咕囔囔一会儿，就寂然了。
 《徙》
《寂寞和温暖》 读汪老的书给我一种很温柔的感觉，
还有一些，比如:
 在全班小朋友中我是最受王老师宠爱的。 太逗了，汪老说每个老师都要特别喜欢他，太可爱了。
 看到《黄油烙饼》那里
 奶奶的身体原来就不好。她有个气喘的病。每年冬天都犯。白天还好，晚上难熬。萧胜躺在炕上，听奶奶喝喽喝喽地喘。睡醒了，还听她喝喽喝喽。他想，奶奶喝喽了一夜。可是奶奶还是喝喽着起来了，喝喽着给他到食堂去打早饭，打掺了假的小米饼子，玉米饼子。
正在咽着红饼子的萧胜的妈忽然站起来，把缸里的一点白面倒出来，又从柜子里取出一瓶奶奶没有动过的黄油，启开瓶盖，挖了一大块，抓了一把白糖，兑点起子，擀了两张黄油发面饼。抓了一把莜麦秸塞进灶火，烙熟了。黄油烙饼发出香味，和南食堂里的一样。妈把黄油烙饼放在萧胜面前，说： “吃吧，儿子，别问了。” 萧胜吃了两口，真好吃。他忽然咧开嘴痛哭起来，高叫了一声：“奶奶！” 妈妈的眼睛里都是泪。 爸爸说：“别哭了，吃吧。” 萧胜一边流着一串一串的眼泪，一边吃黄油烙饼。他的眼泪流进了嘴里。黄油烙饼是甜的，眼泪是咸的。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2019读书</title>
      <link>http://yezuozuo.github.io/posts/2019%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Dec 2019 15:14:20 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://yezuozuo.github.io/posts/2019%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</guid>
      <description>总数 剩下的一段时间预计会非常忙，不一定有时间回顾和读完一本书，所以提前完成。
序号从559到685，读了127本书，始于《大江大河（四部）》，终于鲁迅文集。
月份 11月和3月读的最多，9月读的最少 3月刚刚换了个工作地点封闭办公，单程通勤得一个半小时，所以看的比较多，11月是因为突然发现今年快过完了，一焦虑就增加了看书的时间（焦虑个毛线，自我检讨一下），9月是因为产品刚上线，每天都连轴转根本没时间看书，看了两本，一本是《10人以下小团队管理手册》，一本是《王小波全集（第一卷 杂文）》。
时长 因为几乎都在用网易蜗牛读书了，所以从第591本书开始增加了阅读时间，其中有93本书标注了阅读时间，一共读了11596分钟，193小时，8天，一个星期多一点儿，占全年时间2.2%的，平均阅读时长124分钟。
蜗牛阅读上是显示今年19889分钟（和上线的差是前几个月没标注的），331小时，13.8天，将近两个星期，占全年时间的3.78%。 因为有很多书都是看了几眼不感兴趣就换下一本了，没法统计有效读书，所以平均时长无法统计。
读书时长超过400分钟的有4本，其中为：
 《基督山伯爵》655分钟 《棉花帝国》458分钟 《奔跑吧，程序员：从零开始打造产品、技术和团队》412分钟 《女儿的选择》409分钟  阅读最短的一本书是韩寒的《告白与告别》，只看了7分钟，正印证了我的那句话：曾经喜欢的写作者如今早已投身于资本竞逐中无法自拔，那么他也不再是自己喜欢的写作者。
评价 从第594本书增加了评价，一星到五星，其中92本书标记了评价
打了一星的是《林书豪》《大家都很孤独:和卢梭一起面对孤独》《告别微安：七月与安生》、《最糟也最棒的书店》、《国民党人物春秋》。 五星打的太多了，明年要控制5星的比例（反面证明是个善良的人？）。
前十推荐 十.《奔跑吧，程序员：从零开始打造产品、技术和团队》
读过最好的程序员修炼攻略，现在的国内程序员大多像蓝领，是工资较高的农民工，脑力领域开挖掘机的人，而我不愿意这样下去，此书为我指明了前进的方向。所以今年做出了大改变，从呆了三年的平台跳到创新项目，结果不是很好，但是学到的东西更多。
九.《王小波全集》
先看的王小波，后看的鲁迅，我决定给王二搬一个“新时代的鲁迅”冗余称号，想必王二知道的话一定会发文谴责我。 我们太需要鲁迅和王小波这样的人了，可惜他们都死掉了。 一切的关键就在于必须承认一加一等于二；弄明白了这一点，其他一切全会迎刃而解。这是我从这本书中学到的东西。
八.《长大了就会变好吗？》
解决了我今年的疑问：“我”是什么。活了26年才发出这个疑问的确有些可笑，但这的确耗费了我大部分发呆的时间（虽然我已经快懒惰到没有时间来发呆）。
想到我是由我的家庭，我的环境，我的国家，甚至说某个人拍脑袋的政策组成的，“我”可能只占我自己的很少一部分时，很难受。我的存在是由其他的力量生成的，我的主观意识在其中是否存在，我的主观意识在其中扮演着什么角色。
潘光旦先生解释了一些：自由教育下的自我只是自我，自我是自我的，不是家族的、阶级的、国家的、种族的、宗教的、党派的、职业的。
纵然“我”是由家族、阶级、国家、种族、宗教、党派、职业所塑造的，但“我”仍然是“我”，“我”仍然是独一无二的。
七.《网内人》
2019最大的惊喜就是看到陈浩基，包括还有他的《遗忘，刑警》是一种新的写作风格，程序员也是能写这么精彩的悬疑的。
作者显然野心极大，想要借书中表达诸多对现实的不满，诸如互联网暴力、家庭关系、猥亵，劳动阶级被剥削、互联网上的疏离、网民的廉价正义、学校欺凌。
看完之后自己也想写书了。
六.《德米安》
“我”是什么，同样是在找寻自我的过程中看的书。
 每个人都会经历这一困境。对于一般人，这正是他们的自我需求和外界环境的冲突达到巅峰的时刻，此时他们只能苦苦向前迈进。这一死而复生的经历便是我们的命运，很多人平生只有在此时才能有这样的经历——在童年的枯萎和死亡中，我们爱恋的一切都将离去，身边只剩世道的孤独和淡漠。很多人在这一关口便举足不前，终其一生痛苦地缅怀无可挽回的往日，缅怀遗失的天堂梦——而这正是所有梦幻中最可怕最要命的幻想。
 命运和性情是一种概念的两个名字，我正是处于这一阶段，走不出来便只能一直徘徊。
五.《万物发明指南》
之前还在想如果不小心穿越了或者世界文明崩塌，一夜回到解放前我咋活下去，看完这本书知道了，除了好好锻炼身体之外还得把这本书背下来 。
除了书本身的内容之外，另一大亮点是作者太有趣了，看书看着看着冒出一句就能逗我笑半天，理科生特有的幽默，得细细想然后想透了才觉得真的幽默，作者一定是个特别热爱生活的人吧。
看完这本还有些意犹未尽，所以找了本网络小说《抗战之红色警戒》又映照的看了一遍。
整本书就仿佛《文明》中的科技树，从最原始的拿着树枝战斗的原始人到最后的飞机大炮原子弹末日机甲，每一步都需要前一步的完成。其中关于科学、工程、植物、农业、哲学的思考，令我大开眼界，尤其是关于存在的哲学和宗教哲学的总结，原来还可以这样思考！
最后附上对植物的思考，一直以来对于这些显而易见的东西视而不见，却是我们最重要的东西。
 如果你拥有一种机器，以水和光为燃料，可以将肮脏的尘土转变成美味的食物和有用的化学物质，岂不是美事一桩？倘若这种机器还能自我复制、自我改良，最令人兴奋的是，大部分这类机器不会威胁到你的生命安全，岂不更是美事一桩？好消息是：这样的机器确实存在！它们的名字叫“植物”，而且它们是你创立的新文明中最有用、最充足的资源之一。你可以把它们视作免费得来的技术：虽然可能是偶然发现的，但你真的可以使用这种机器将四周不可食用的尘土、头顶上无处不在的太阳光以及天空中落下的无数水珠，都转化成各种有用的材料、药品、化学物质以及食物。而这些都是你的文明所必需的。如果不是因为我们早已拥有植物，我们一定会认为这简直就是魔法。不过，由于植物现在遍布各地而且在我们人类出现之前就已经开始不停进化，所以大多数人才会认为植物没什么了不起的。
 四.《知行 技术人的管理之路》
这本书是看的有关管理最好的一本书了，所以买了极客时间的课程和纸质书。
讲的比较全面了，推荐互联网从业人都读一下。
三. 《汪曾祺散文全集》
排名第三是因为我第一次感受到了散文之美，真的是第一次！
之前什么朱自清的啊，老舍的啊，因为课本上出现过，而且还让背诵和抄写，所以觉得这一切让人太难受了。
喜欢的是星期六的少年和星期天的早晨，都是美的。
二.《那不勒斯四部曲》
埃莱娜和莉拉相爱相杀的一辈子，正如莉拉所说：“我是那个坏女孩”。 国内看到类似的是《七月与安生》，但是那不勒斯规模更宏大，与时代的结合也更自然。
一. 《大江大河（共四册）》</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>告负</title>
      <link>http://yezuozuo.github.io/posts/%E5%91%8A%E8%B4%9F/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Dec 2019 15:24:31 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://yezuozuo.github.io/posts/%E5%91%8A%E8%B4%9F/</guid>
      <description>只是之前合作过的一个作者写的，曾经在我司有过一面之缘，是我十分欣赏之人。
如今作者已经移居东瀛，可能之后再也看不到他的文字了。
他宣布对这个时代认输了，我什么时候也会认输？也许也不远了。
 一年过去，我觉得，是时候正式向这个时代认输了。
因为我的确很难从循环往复地提心吊胆与花样阉割中品尝出什么长久的乐趣，更麻烦的是，这个时代对伤害与戾气的鼓励，会导致我时常因为一些可能在别人眼中早已习以为常的表达而扰动情绪。
之前曾经想写而没来得及或无法动笔的选题，存了几十个文档，还是颇遗憾的。但想想曾经因为几十个汉字而身陷囹圄，尤其到了如今，这些表达除了徒増烦恼，还有什么价值？
未经过公平竞争的商业寡头可以随时借用公权力收拾媒体，洗稿和情绪刺激成了这个行业绝大部分成就的基石。十年前初到这座城追梦时的幻想，如今果然多已幻灭，我曾最喜欢的写作者，如今早已投身于资本竞逐中无法自拔。
从小我就是个晚熟的人，对外部的认知远比同龄人差，如今也不过是把很多同行多年前的心声再重复一遍而已。
但为了曾经真正读懂过我所写的部分内容的人，为了给过去的自己一个交待，必须要说一声，此前的那些努力，以后可能真的很少再会尝试了。我是逃兵，我举白旗，我投降了。
曾经想，写完2018最后一篇大盘点再告负，但最近上峰接连的几颗棋子落下，彻底击穿了我的侥幸心理，别做梦了。
我的家人，我的老板都要吃饭，我要为他们负责。别问我为什么不选择XX之路，作为一个资质平凡的中年人，我选了条眼下最不容易伤害自己和身边人的路。
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>叛逆期</title>
      <link>http://yezuozuo.github.io/posts/%E5%8F%9B%E9%80%86%E6%9C%9F/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Dec 2019 21:26:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://yezuozuo.github.io/posts/%E5%8F%9B%E9%80%86%E6%9C%9F/</guid>
      <description>青春叛逆期似乎很短。
也就是初二寒假，出了水痘，只能在家呆着，哪里都不能去，心情变得很差，成天搬着凳子看电视，也不和别人说话。
我妈就隔段儿时间给我端过来水问我喝不喝，有一次实在不耐烦就把水杯丢到地上（不记得杯碎了没有）。
我妈什么话也没说，也没骂我，也没问我怎么了，就把水杯捡起来走了。
离开的时候我的叛逆期似乎也就随之结束了，以后再也没有叛逆过一次。
水痘也好了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>如何想写博客</title>
      <link>http://yezuozuo.github.io/posts/%E5%A6%82%E4%BD%95%E6%83%B3%E5%86%99%E5%8D%9A%E5%AE%A2/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Dec 2019 21:19:22 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://yezuozuo.github.io/posts/%E5%A6%82%E4%BD%95%E6%83%B3%E5%86%99%E5%8D%9A%E5%AE%A2/</guid>
      <description>其实这不是第一次开始了，似乎也不会是最后一次开始，最早情感开始迸发的初中时代就开始有意识的在qq空间上发一下东西，现在想想大概是一些无病呻吟或者东拼西凑的东西。
上了大学反而学会了装腔作势，把一些好文章当作自己的发到朋友圈或者一些地方，把别人的思想不加修改的移植到自己身上，目的是让朋友圈有限几个人觉得自己哇好厉害，你好棒，从而获得一点儿虚荣心。
工作后发的频率就越发低了，一是变懒，二是的确没有思想，三是察觉到这丁点儿的虚荣心让自己变得愈发难受，仿佛自己慢慢成为魔戒中的咕噜，令人生厌却不自知。
所以博客搭了好几次，域名换了好几个，也全部失败了。可是这仿佛就是身上的一个伤口，总是痊愈不了，所以再做一次努力。
这次希望想以最真实的自己来写作，不再用别人的思想来粉饰自己，用来观察自己，做一次研究自己的实验。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>大江大河批注</title>
      <link>http://yezuozuo.github.io/posts/%E5%A4%A7%E6%B1%9F%E5%A4%A7%E6%B2%B3%E6%89%B9%E6%B3%A8/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Oct 2019 11:21:48 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://yezuozuo.github.io/posts/%E5%A4%A7%E6%B1%9F%E5%A4%A7%E6%B2%B3%E6%89%B9%E6%B3%A8/</guid>
      <description>集体负责，等于个人不负责任。如果信得过我，我执笔，各位在座前辈提供宝贵经验，我明天下午拿出初稿，如有贻误，唯我是问。
他失，失的是眼前利益；他得，得到的是自己的独立人格。他必须坚持自己的人格，坚持自己的信念。他相信，还是那句与寻建祥说过的话——“来日方长”。
 到目前为止的经验是，任何不指派到人的工作，最后要么无疾而终，要么拉拉扯扯的互踢皮球。
 宋运辉有三种选择：直面问题，还是粉刷问题，或者甚至是逃避问题。最保险的是逃避问题，不作为，任工人人心浮动，只要不出生产事故，所有问题都可以推给总厂决策。总厂都解决不了的事，他一个车间副主任哪有什么责任。第二选择是粉刷问题。掩盖事实，往往使流言更加泛滥，还不如逃避。第三也是最险的选择是直面问题，最难预料结果的选择也是直面问题。可宋运辉以年轻人的血气，选择了这个最险的选择。不是说理解万岁吗？只要如实向工人说明，工人应该会理解新车间的难处。只要理解，就会产生责任感。
 看这段话你觉得宋运辉是不是做出了正确的选择，正直，坚定，这个就是之前的我，所以非常有感触。可是再往下看却发现大家都不买账，有些事大家是不需要真相的，大家需要的是一个符合大家利益的答案，具体请参照《乌合之众》。
 雷东宝一直沉着脸不说，该说的反正士根都知道，而且他听得心烦气躁，恨不得动手打人，还是不说为好。但他听了两个多小时辩论后，终于忍无可忍，问如果不相应提高管理者的收入，管理者的能力又体现在哪里？这话是宋运辉教他的，他背下来了。他紧接着的第二个问题是，管理者的收入不与效益挂钩，又该用什么办法来阻止类似已经自杀的老书记那样的以权谋私呢？雷东宝说，县领导们既然说这也不行，那也不行，那倒是拿个办法出来消除贪污。
 可谓国内官僚的真实写照，想要两袖清风，可是累死累活不能按劳分配，谁心里受的了。
 做事，首先得做人。或者说，一半做事，一半做人。现在你们在加速往前滚，就像我们新车间建设时，底下人看着面貌日新月异地，人心极其容易调动，极其容易拧成一股绳，但当发展到一定规模，速度减下来，人心就会浮动了。这时候，你得做到平衡、妥协、拉打压放，十八般手段一齐上阵。到时全得靠你一张嘴。
 水书记给他的关门弟子宋运辉的指导，可谓“因人成事”的写照，很多时候管理者光顾做事而忘了做人，结果不一定好，管理者还很委屈觉得自己做了很多却没什么成果。
 他在实现他的理想，高位者却在利用他的幼稚。 他耳边不由自主响起那首一看到便震撼了他，一眼之后便无法忘记的北岛的诗：“我不相信天是蓝的，我不相信雷的回声，我不相信梦是假的，我不相信死无报应。”当时看的时候，直呼痛快，但现在隐隐想到，北岛写下这四句的时候，他在怀疑吧。
 越接触真实的世界越觉得教科书里写的都是假的，所谓历史，所谓真相，谁能保证没有经过别人的粉刷？无法保证也没处考量，你若相信，他便是真的。
 宋运辉想到雷东宝特有的手段：拳头。像他们这种国营企业，又像他这样挂着知识分子头衔的，做事就不能如此直接。可有时候还真想冲着谁的鼻梁一拳打过去，尤其是闵。由此可见知识分子的虚伪和无力。
 是的，知识分子真虚伪。
 从今天开会来看，他发现，在遇到大事件的时候，其实绝大多数人心中没有一个明确的行动指南，包括他自己也没有。但此时如果有谁跳出来抛出让人眼前一亮的议题，大家顺理成章就把这议题接受了，也不管其中有多少缺陷和不足，抓到手里就是救命稻草。关键在于有谁敢承担责任，抛出议题。
 大公司病的一条就是没人愿意承担责任，遇到问题时，谁越像鸵鸟谁就越安全，可是也给了我们机会。
 只是那内耗！宋运辉无法不考虑到因此伴生而来的内耗给工作带来的损伤。但是，当是时也，他又能做何选择？这一刻，他隐隐开始理解当年在金州的时候水书记的苦衷了。很多时候，一个人怎么做人，并不全取决于这个人的本质，而是由这个人所处位置决定。位置影响人，位置改造人。
 不在英雄辈出的时代，一个人再强大面对一个组织都是虚弱的，我们不得不不停地妥协。
 宋运辉最先还能回答几句，到后来被问得口吐白沫，不能回答，这才发现他平时看着以为理所当然的现象，竟然经不起梁思申的质问。他只能回答：“制度的改变得一步一步地来，你不可能要求一蹴而就。政治经济学里面说，生产力推动生产关系的改变，而生产关系又促进生产力的发展，这其中需要一个台阶一个台阶地协调配合纠差，不能超前也不能落后。”
 看完就想接着看《国富论》，需要一些理论来指导。
 宋运辉道：“你看到的确实是问题。但你在感觉国内大多数人，包括你爸妈，落在一口落后的井里坐井观天的时候，你有没有想过，你也只不过是落在一口叫作美国的井里坐井观天，何况你还是在校学生，你的井口更小。你看待中国问题的时候，不能完全用你还没经历过社会的理想化标准来衡量，那就有点像跟小孩子比腕力，跟大人比精力，永远都是你有理。你应该先认识中国的大环境，这就是我说的多看多想，不要急于得出结论，你说呢？”
 这里就是梁慢慢喜欢上宋的过程，仔细想想，宋有意无意在诱导梁崇拜自己，为自己之后打下坚实的基础哈哈。
 “那要靠修炼，你别好高骛远了。我之所以不肯照你的安排好吃好玩，非要跟你在办公室看上三天，你看，让我找到问题症结了吧。你有些小清高，还想装作一碗水端平。可我告诉你，作为一个领导，无论多大多小，都要有意识地明确表现岀一定的倾向性，你有倾向，你手下的人才会明确知道该怎么做才能从你手里得到好处。你不要做得太隐晦，考验手下的智力。只要你表现出倾向，你不用指挥，事情自然朝着你希望的方向发展。谁都追名逐利，你不如亮岀大萝卜前面挂着，让大家朝着那个方向走。你自己呢？省心省力。不用顾忌什么，你现在做都已经在做了，不如做得更彻底些。”
 怎么说呢，这就叫手段，教科书是不会给你讲这些东西的，教科书就会教你努力努力再努力。
 雷东宝待在办公室里赶紧向老徐打电话请教。没想到老徐与他那继任者陈平原的态度完全不同，老徐不鼓励雷东宝借小雷家的风撑自家的船。老徐说，虽然政策鼓励一部分人先富起来，但并不鼓励先富起来的人挖社会主义墙脚。而且一旦开禁，村民看着他权为私用，他还坐不坐得稳位置，以后说话还有没有权威？老徐还问，一旦开禁，打开心里靠禁忌维系的道德篱笆，否定心中一向维持的是非观，他们有多少定力面对未来的利益，保证自己不向逐利歪路深入？老徐说，作为一个领导干部，作为一个致富带头人，牺牲小我是必要的。再说五人已经获得较高的收入，面对更多诱惑，需要提高认识，善于克制自己的欲望。老徐还说，他一直看好并支持小雷家发展农村集体经济，带动全村老小致富的发展模式，对于雷东宝等几个带头人暂时出现的私心杂念，他理解，但不支持。
 老徐一语成谶。
 “我前两天才想过这问题。我女儿在学校里说她的理想是当爸爸那样的人，可我的理想呢？我好像现在只有一个理想，让家里人在我的庇护下无忧无虑地生活，整个一小农经济。” 小拉一笑：“我现在的理想是在美国或者加拿大买房买车。我第一步目标是把我儿子送出国读书。实际吧？真不知以前那些花好月圆的理想跑哪儿去了，咱说起来也是受过高等教育的，怎么现在心里只有庸俗的生活呢？哈哈。小宋，我们同龄人真是有共同语言。我再告诉你一个笑话，我一个小小的表妹，她现在凛然叱我变得面目可憎，可让我整整气了三天。再回头一想，她还是抬举我，我要是面目可憎，那也算是有个性，我根本是面目模糊，哈哈。”
 前段时间和大学同学聊起来，我们理想是啥，我们现在的理想就是想安安稳稳过完这一辈子，什么“先天下之忧而忧”早就顾不得了，自己都顾不得自己，哪还顾得上别人。你说我自私我认，可是你来告诉我一个不自私的理由。
 “呵呵，是，是，不过那也是最先。”杨巡被问得有点害臊，“现在有些不一样，现在好像……你爬过山没有，刚开始爬的时候想着快点爬到山顶，爬到半山腰的时候，看到风景了，风景越来越好了，这时候爬山的动力除了山顶这个目标，还有乐趣，没法表达的乐趣。还有，把心里那些不切实际的想法变为现实，做别人没做过的事，也是非常有趣。”
 这就是宋“神”的地方，别人看到的是满地荆棘，人家却能看到风景。
 是，他爱，他在爱。 他此时已经不再为真相而惊慌失措，他此时开始享受那种美好。当然他也知道，他不能有所作为。那种无法作为的感觉是苦的，可他此时却也愿意享受这带着香中带甜的苦，因为这种苦让他感知味蕾的苏醒，进而感知小院里的花香虫语是私语缠绵，感知被垂下的丝瓜撞击一下是有趣的钝性碰撞，感知碗莲缸里金鱼尾巴扫岀的涟漪如流波漱玉。他进而联想到咖啡，他不厌其烦地半夜泡一杯不合时宜的咖啡，站在小院里细细地品。 这咖啡是别人送来的，放了多日，早已板结，可宋运辉今夜喜欢这咖啡的味道。以往一到晚饭后，他总是拒绝所有影响睡眠的饮料，比如茶，比如咖啡，他严谨得刻板，因为他不愿意不良睡眠影响第二天的工作。而今夜，他心甘情愿地堕落。 此事，他连寻建祥都不会告诉。以前他还会有痛恨，有激愤，有怀疑。而今，他认为到他现在的年纪，一切因果，都已是自作孽而已。
 宋第一次袒露心悸，书中不多的恋爱的酸臭味哈哈。
 厂融资项目破产了，团队解散回国前她最终还是受了一顿批评，这是她所不能承受的，因为错不在她。她更生气的是来前已知萧然的项目却进展顺利。那意味着萧然的巧取豪夺即将成功，而她却无法阻止。刚才看到梁大李力豪华房子的时候，她很偏激地想到，若说社会资源是一个蛋糕，可当梁大萧然李力等人可以轻而易举侵吞掠夺优良资源的时候，其他人怎么办？宋老师付出过人的努力，杨巡付出血泪，宋老师的姐夫付出自由。可谁来清算侵占资源者的罪恶？她最生气的是她有劲无法使。如果说那是一场球赛，那也是满场黑哨的球赛。
 这本书真实的地方，其他的书把这个地方描述为“让一部分人先富起来”，不吝赞美。当权者既当裁判又当参赛员，他们不富起来真是天理难容。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>吵吵的世界</title>
      <link>http://yezuozuo.github.io/posts/%E5%90%B5%E5%90%B5%E7%9A%84%E4%B8%96%E7%95%8C/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Oct 2019 18:52:32 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://yezuozuo.github.io/posts/%E5%90%B5%E5%90%B5%E7%9A%84%E4%B8%96%E7%95%8C/</guid>
      <description>社交网络的创办者们最初的愿景是把人和人连接在一起，让不同的观念、看法和生活方式能够互相交流。 但问题是，这个世界上不同的观念和价值观根本就是不可调和的，强行把这些观念连接在一起，让它们有机会出现在同一个平台上，那就会出现灾难性的后果，不但不能促进交流，反而只能形成交锋，由此激化矛盾、造成激烈的对抗和冲突。 不同的国家、不同的文化之间，原本就存在巨大的信息鸿沟，很多时候人和人之间是无法交流的。造成的结果就是，大家都觉得被对方非常严重地冒犯了”
 — 《假如NBA事件发生在2004年》
不必再去费力描述社交媒体世界的崩坏。 每个人，无论你身在英文、华语、还是其它语种的网络空间，只要你曾见识过卷起千万种仇恨言辞的言论械斗；曾体会过「世界那么大而我的脸书上却只有一个声音」；曾发现，比家人还懂你的广告静悄悄爬满你随机打开的每一个页面，大概都能感受到这种崩坏。不知不觉间，在追逐利润最大化的科技巨头面前，我们毫无防范地交托出自己的数字生活，任其主导，形同裸奔。
也不必过度哀叹新闻媒体失守。
以往，新闻业以「守门人」的姿态，主导公共舆论，这是时代的产物，而非行业的必然。自从人人皆可发声，传统的新闻媒体已经失去了垄断的地位，进而失去了主导公共舆论场的能力。今天，公共生活的新秩序，是由踩在时代浪尖上的技术天才们主导的。他们所创立的新平台，给每个普通人打开了话筒，并对瞬间爆发的海量内容，做出了基于商业利益的评判。
整个互联网经济由广告模式主导。在这种经济模式中，衡量价值的终极指标只有两个：流量、时间。谁能吸引最多的人，谁能吸引人们最多的时间，谁就是赢家。至于人们花费的这些时间得到了什么，对社会公共文化有何进益，不是这一盘生意会思考的问题。更不用说是垄断性的生意。
当我们开始用点阅率、转化率、留存率、日活率，而不是思想、洞见、文化、真实来谈论内容时，当广告、假新闻和偏见，如病毒一般蔓延时，我们已经知道，技术进步没有令我们的公共生活丰盈进步，相反，科技巨头成了新的利益垄断者和规则制定者，他们所带来的新秩序，并未如预期一般，人人贡献、开放协作、汇聚集体智慧，而是陷入前所未有的喧嚣、失序乃至封闭。
想起小时候看过一个电视剧，叫《都市外乡人》，里面有个角色叫“大吵吵”，声音虽然大，但是心是善良的。我深知，怀恋菁英垄断的旧时光，并没有办法回应新问题。在新时代自恃技术中立，亦是陷入虚伪。
可是，现今的社会，真相意味着对抗庞大的敌人，无异于鸡蛋和墙的碰撞，我们又该何去何从。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2018读书</title>
      <link>http://yezuozuo.github.io/posts/2018%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</link>
      <pubDate>Sat, 22 Dec 2018 11:34:48 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://yezuozuo.github.io/posts/2018%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</guid>
      <description>2018读书
书单又又又换了地方，与孤独和解
今年主要的阅读阵地从kindle，实体书换成了网易蜗牛读书，因为kindle太大了，作为一位潇洒的工程师，实在没那么大的兜来装，实体书到是买了好多本，但是一直没时间看，看书的时间几乎只有在上下班的地铁上，到是能稳定保持每天1个小时的阅读，还趁着双十一买了网易蜗牛的全年会员，感觉又赚了。
从今年开始，每年推荐十本书，just for fun。
十《长安十二时辰》 前90%是非常值得看的，亲王构建了一个十分宏大的场面，一些人物的刻画也非常的有特点。可是结尾实在太敷衍了，亲王说有一些不能说的原因的，可能也能猜出一些。 最大的感受是一个复杂系统的运行时（比如一个政权），问题是无法避免的。各种利益纠缠在了一起，在其中如何不被像长安城一样的怪兽同化掉，仍然保持着对这个世界的热忱。 总体来说读下来还是非常爽的。
九《动物农场》 所有动物一律平等 但有些动物比其他动物更为平等。
初中的时候第一次看这本书，当时还真的以为是“养殖手册”，以为国外要比国内的养的好。 趁着能自由的看这本书的时候多看看，万一过段时间就看不到了呢，不是这本书没了，那可能就是我没了。
八《步履不停》 希望人生的进度条能够再慢一点，如果可以竭尽全力走完，我不想奔跑。——题记
直到刚才，我顺手把塑料袋塞到厨房暖气片的缝隙里时，我才发现，虽然离家很远，但父母一直离我很近，以我从他们那里学来的习惯，出现在我生命的各个角落里。
七《脱节的国度》 改革开放到现在已经二十多年，大家都记得邓小平在1985年说的一句话——让一部分人先富起来。这句话最终成为一个非正式的口号。毫无疑问，这个口号已经实现了，而且似乎已经超额实现，有一部分人太他妈富了，虽然中产阶层也在增多，但在这一部分暴富者的映衬之下，老百姓好像更穷了。
首先。这是一本大陆的禁书，把这本书列上来是非常有风险的。但是， 在政治错误的世界里，政治正确的话说还是要说的，信是信不得的。
韩寒也从我心目中一个出名的赛车手变为一名真正的作家。
里面有一句话是《怦然心动》的台词：有人住高楼，有人在深沟，有人光万丈，有人一身锈，世人万千种，浮云莫去求，斯人若彩虹，遇上方知有。
没必要看到别人就眼红，各有各的活法。
六《山茶文具店》 因为今年去了日本的缘故，所以日本文学看的比较多，
也有客人委托我写一封平淡无奇的信。 “你可以为我写很普通的信吗？” 园田先生很委婉地说。 “我只想告诉她，我还活着。” 他平静而稳重的说话声，就像美丽山丘上吹过的一丝微风。 “要写给谁？” 我也模仿园田先生小声说话。 “我的青梅竹马。虽然我们曾经私订终身，但最后并没有走上红毯。后来，我娶了其他女人、生了孩子；听说她最近也找到了另一半，在北国的城市过着幸福的生活。事到如今，我并不打算吹皱一池春水。我们已经有二十多年没见面，只是想告诉她，我身身体很健康。” 既然这样，你完全可以自己写这封信。 虽然这句话已经到了嘴边，但我并没有说出口。他一定有什么难言之隐。 “虽然现在说这种话很难为情，但当时我真的很喜欢她。明明已决定和她共度余生，可是……” 园田先生低下头，没有继续说下去。
他并不是想和对方重修旧好，也不是要向对方告白，只是想写一封很普通的信。园田先生喝着有些冷掉的红茶，露出了淡淡的微笑，就像含苞待放的山茶。
这本书除了写的非常平静之外，还有一个喜欢的地方是整件事情都发生在镰仓，秋天去了镰仓和逗子，对那里有说不出的好感，加上看过的《鎌仓物语》、《海街日记》、把去看一次镰仓花火大会当做未来几年的目标。
五《激荡十年·水大鱼大》 这个时代若真有尊严，它从来在民间。
只能说每一年都有每一年的精彩，生在这个时代，那便喜欢这个时代吧。
四《1984》 和《动物农场》一样的，初中的时候看的，那时候那么可爱，还是个想要改变世界的少年，被世界蹂躏了十年，再回来看这本书，总有点儿特殊的感触。
最近在思考的一个问题是：人民真的是正确的吗？
《1984》里面说“如果有希望，那么希望就在群众身上”，但是我观察到的群众却是毫无希望。
木心先生在教导陈丹青时曾说：“群众没有观点。”所言极是。群众只有情绪。当下所处的时代，膨胀的信息不断压缩人们思考的空间，比起思考，人们更善于站队。
还是需要多观察，多思考。
三《阿勒泰的角落》 房间窗户上嵌着木格子，没有玻璃。明亮的月光投进来，铺满了一面大炕。
还是那句话：如果你被触动了，那么你一定从中看到了自己的身影。
非常喜欢，温柔、平和而充满生命力的一本书。感知生活和自然的美，并流泻到文字里，读起来很舒服。
二《会做饭的孩子走到哪里都能活下去》 也许真有一天，等我们老了，要靠长大成人的阿花给我们换尿布、喂我们吃饭。这也是阿花小时候，爸爸妈妈曾经为她做过的事。所谓把生命中珍贵的东西传承给下一代，就是让这些简单的关系不断维系下去吧。
一是如何教育孩子，十分讨厌现在社会主流对孩子的教育方式，仿佛我们除了一种生活方式就没有其他的生活方式了。 二是如何面对这个世界，这个世界对我们充满了不公，我们还是要仍然爱着这个世界。
一《中央帝国的财经秘密》 之前一直以为国内写历史的书，分为拍马屁的历史书，和被阉割的历史书，这个却出乎了我的意料，在心目中的位置拔到和《南渡北归》一样的地位。
太阳底下没有新鲜事。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>