<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts on zoco</title>
    <link>http://yezuozuo.github.io/posts/</link>
    <description>Recent content in Posts on zoco</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Wed, 11 Mar 2020 11:31:55 +0800</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://yezuozuo.github.io/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>《爱与黑暗的故事》</title>
      <link>http://yezuozuo.github.io/posts/%E7%88%B1%E4%B8%8E%E9%BB%91%E6%9A%97%E7%9A%84%E6%95%85%E4%BA%8B/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Mar 2020 11:31:55 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://yezuozuo.github.io/posts/%E7%88%B1%E4%B8%8E%E9%BB%91%E6%9A%97%E7%9A%84%E6%95%85%E4%BA%8B/</guid>
      <description>作者是以色列作家阿摩司·奥兹。
不必再赘述犹太人在人类史上的悲惨，奥兹生于1939年，正处于以色列建国前夜，所以奥兹的生活便映射出以色列和犹太民族迪德尔坎坷。《爱与黑暗的故事》演绎出以色列建国前后犹太世界和阿拉伯世界的内部冲突和两个民族之间的冲突，再现了犹太民族与阿拉伯民族从相互尊崇、和平共处到相互仇视、敌对、兵刃相见、冤冤相报的错综复杂的关系，揭示出犹太复国主义者、阿拉伯民族主义者、超级大国等在以色列建国、巴以关系上扮演的不同角色。
在我看来，奥兹想要表达的国家和民族在其次，因为那就是他生命的一部分，远没有他的家庭重要。
正如作者序中所写：
 假如你一定要我用一个词形容我书中所有的故事，我会说：家庭。要是你允许我用两个词形容，我会说：不幸的家庭。要是你耐住性子听我用两个以上的词来形容，那就请你坐下来读我的书。
 这也是奥兹真诚之所在。
读书 喜欢看书的人看这本书一定充满了惊喜，到处都是书以及作者。
 多年后，当我阅读契诃夫时，确信他就是我们当中的一员：万尼亚舅舅就住在我们楼上，萨莫连科医生在我发烧或得白喉时弯下腰，用宽大有力的双手为我做检查，患有习惯性偏头疼的拉耶夫斯基是妈妈的二表哥，我们在星期六晚上一起到民族宫礼堂听特里格林。
的确，我们周围有着各式各样的俄国人，有许多托尔斯泰似的人物。有些人甚至长得就和托尔斯泰一模一样。当我在某本书封底看到一幅棕色的托尔斯泰画像时，确信自己已经在我们当中看见他很多次了：他沿着马拉哈伊大街闲逛，要么就是顺着欧发迪亚大街走去，头上没戴帽子，微风吹乱了他银白的胡须，如同先祖亚伯拉罕那样令人敬畏，他目光炯炯，用手里的树枝作拐杖，一件俄式衬衫罩在灯笼裤外，用根长绳系住腰身。
 奥兹好我一样，都是差不多是自己开始读书的，小时候没有互联网，没有看不完的电视剧和综艺节目，没有微博上无穷无尽的“新闻”和八卦。我们还有什么可做的呢？那时的夜晚比现在的漫长，因为地球自转速度比较缓慢，银河系比现在自在。电灯光惨淡昏黄，经常因停电而中断。直至今日，冒烟的蜡烛或煤油灯的气味让奥兹产生读书的愿望。由于英国人在耶路撒冷实行宵禁，晚上七点他们就被限制在家里。即使没有宵禁，在那时的耶路撒冷谁愿意摸黑出去？一切关闭得严严实实，石街分外空寂，每个经过那狭窄街道的路人都要拖上三四个影子。
奥兹写他妈妈看书：
 至于我妈妈，她喜欢整个晚上坐在伪装成沙发的床上，两只赤脚蜷在身下，低头看膝盖上的一本书，在屠格涅夫、契诃夫、伊瓦什凯维奇、安德烈·莫洛亚和格尼辛故事中的秋日花园小径上流连忘返几个小时。
她阅读莫泊桑、契诃夫、托尔斯泰、格尼辛、巴尔扎克、福楼拜、狄更斯、沙米索、托马斯·曼、伊瓦什凯维奇、克努特·汉姆孙、克来斯特、莫拉维亚、赫尔曼·黑塞、莫里亚克、阿格农、屠格涅夫，还有萨默斯·毛姆、斯蒂芬·茨威格以及安德列·莫洛亚——整个休息期间她的目光几乎就没有离开书。
 全都是我喜欢的作家！
 我七八岁时，有一次我们坐在公共汽车最后一排去往诊所或者鞋店，妈妈对我说，书与人一样可以随时间而变化，但有一点不同，当人不再能够从你那里得到好处、快乐、利益或者至少不能从你那里得到好的感觉时，总是会对你置之不理，而书永远也不会抛弃你。自然，你有时会将书弃之不顾，或许几年，或许永远。而它们呢，即使你背信弃义，也从来不会背弃你——它们会在书架上默默地谦卑地将你等候。它们会等上十年。它们不会抱怨，直至一天深夜，当你突然需要一本书，即便时已凌晨三点，即便那是你已经抛弃并从心上抹去了多年的一本书，它也不会令你失望，它会从架子上下来，在你需要它的那一刻陪伴你。它不会伺机报复，不会寻找借口，不会问自己这样做是否值得，你是否配得上，你们是否依旧互相适应，而是召之即来。书永远也不会背叛你。
 妈妈之死 奥兹的妈妈的死贯穿了整本小说，直到最后一节才真正写了死亡的详情，简直太深情了。
奥兹的妈妈靠其他浪漫主义准则生存，它带有内省、忧郁，又有点孤独，沉湎于令人心碎、感情深切的弃儿的痛苦中，充满了世纪末颓废派艺术中那种朦胧的秋天气息，她年轻的时候写的关于遗传和自由意志：
 遗传，以及养育我们的环境，还有我们的社会阶层……这些就像做游戏前随意分给人的纸牌，在这方面没有任何自由——世界给予，你只是拿上给予你的东西，没有机会选择。但是，她从布拉格给我写道，问题是大家都在处理分给他的牌。有些人技高一筹打出分给他的一手坏牌，另一些人则截然相反，他们浪费一切，失去一切，即使拿着一手好牌。这就是我们所说的自由的意义：如何用分给我们的牌自由出手。但是，就连出牌好坏时的自由，她写道，也富有讽刺地要依靠个人的运气，依靠耐心、智慧、直觉和冒险。在没有其他办法时，这些当然也只是游戏开始前分给我们或没有分给我们的纸牌。即或如此，我们最后还有什么选择的自由呢？
 他的妈妈开始枯萎。她或许能够咬紧牙关，忍受艰辛、失落、贫穷，或婚姻生活的残酷。但奥兹觉得，她无法忍受庸俗。
奥兹在文中“不经意间”写了一句：要是我像所有的人一样，也配有个妈妈就好了。
读到此处，情至人伤。
最后 有时候不禁想，整个世界，如果你从远方观察，将不会有人知道它持续多久。他们说有朝一日太阳将会隐去，一切将陷于黑暗之中。那么为什么整个历史人与人之间会互相残杀？谁统治克什米尔，或是希伯伦的先人墓，又有什么关系？阿以冲突，宗教战争，又有什么意义呢？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《中国在梁庄》&amp;《出梁庄记》</title>
      <link>http://yezuozuo.github.io/posts/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%9C%A8%E6%A2%81%E5%BA%84%E5%87%BA%E6%A2%81%E5%BA%84%E8%AE%B0/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Mar 2020 14:38:37 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://yezuozuo.github.io/posts/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%9C%A8%E6%A2%81%E5%BA%84%E5%87%BA%E6%A2%81%E5%BA%84%E8%AE%B0/</guid>
      <description>从什么时候起，乡村成了民族的累赘，成了改革、发展与现代化追求的负面？什么时候起，乡村成为底层、边缘、病症的代名词？又是从什么时候起，一想起那日渐荒凉、寂寞的乡村，想起那在城市黑暗边缘忙碌，在火车站奋力挤拼的无数的农民工，就有悲怆欲哭的感觉？这一切，都是什么时候发生的，又是如何发生的？
 推荐这两本书是因为这两本书与我的情感是如此的接近，我庆幸仍然有一个可以回去的家乡，一个地理上的点，一个灵魂停泊的所在。
人去楼空  “人去楼空”是乡村日常生活的景象。大部分在城市打工的农民都在家盖有新房，并且，也是为挣到盖房的钱或为子女挣得学费而奔向城市去的。他们并不以为自己能在城市扎根、养老（也许是他们根本看不到这样的可能性），他们最大的希望就是在城里打工，挣一笔钱，在家里盖栋像样的房子，然后在本地找个合适的生意做。
 年轻工人却对自己的未来相当迷茫。作者在问到一位二十五岁的年轻人将来在哪里安家时，他颇为踌躇，边思考边说：“绝对不会在村里，也不想在县城，肯定也不会在北京。极有可能的是，将来结婚，把孩子留给家里的父母，两个人继续在不同的城市打工。”在这样说的时候，这位年轻人并没有愁容满面，也没有极其心痛，甚至，只是一种描述而已。他们还正处于盛开的年龄，还不甘于命运，活力无论如何也压抑不住。
和在北京的朋友，同事，同学聊天的结论，很少有对未来有明确规划的，大多数是走一步看一步的，北京的房子太贵，先在家里买一套，也没有时间住，想着年纪大了回家找点儿活儿干。有的同学很焦虑，眼看三十五岁的到来，不知道未来是什么。
“农民工”和“新生代农民工”在现代都市的存在方式反而最典型地体现了现代人在精神上的贫乏状态。这是一个孤独与疏离的时代。这一批城市流浪者无法战胜疏离、劳累和孤独所带来的摧残性的忧郁，无法战胜无用感、无根感和自卑感。
土地 农民与土地之间的情感联系在越来越淡，剩下的只有利益关系。我们村里的地越来越少的人种了，去了发现隔几块儿就是一块荒地。
以前春种和秋收的时候，地里望去都是红红火火的播种或者收割的景象，而现在地里是空荡荡的，大多数村民除了种地往往还在附近打着工，趁着不上班种种地，我爸去年种了20多亩地，平均一亩能够卖1500块到2000块。种地虽然免税了，但是，即使种地不交钱，肥料、种子、人工，在不停涨价。种一年地下来，其实没有什么赚头。农民不是想打工，而是不得不打工。这个过程中，并没有可以选择的余地。
小时候，有鸭在河上面游来游去，有鱼在水中游动，还有鳝鱼在泥里钻来钻去，但水却并不脏。在浅的地方，甚至能看到下面的石块和黄泥的颜色。记忆中我去地里是很快乐的事，坐着马车晃晃悠悠，在草丛里钻来钻去，在河里有时候还能发现鹌鹑的窝，拿出里面的鹌鹑蛋回家让我妈煮一下好吃极了。而现在的小孩子，几乎没有体验过这样的快乐。因为靠近洋河，小时候的田里都种的是水稻，后来渐渐的就没水了，洋河也没水了。再后来，政府用钢筋水泥把整条河包了起来，河上建了桥，河边修了新的公路，只剩下车在跑。
活力  村庄里的新房越来越多，一把把锁无一例外地生锈着；与此同时，人也越来越少，晃动在小路、田头、屋檐下的只是一些衰弱的老人。整个村庄被房前屋后的荒草、废墟统治，显示着它内在的荒凉、颓败与疲惫。就内部结构而言，村庄不再是一个有机的生命体，或者，它的生命，如果它曾经有过的话，已经到了老年，正在逐渐失去生命力与活力。
 村落结构的变化，背后是中国传统文化结构的变化。农耕文化的结构方式在逐渐消亡，取而代之的是一种混杂的状态，农业文明与工业文明在中国的乡村进行着博弈，他们力量的悬殊是显而易见的。村庄，不再具有文化上的凝聚力，它只是一盘散沙，偶尔流落在一起，也会很快分开，不具有实际的文化功能。
第一代打工者还愿意在村庄盖房子，因为那是他的家，在这里，显示自己的财富是确定自我价值的象征。但是，第二代呢？更年轻一代的乡村青年对乡村的感情非常淡薄，他们在家乡待的时间很短，往往初中毕业或没毕业就出去打工，对未来的渴望更为开放，也正因为此，他们的命运与处境更为尴尬。他们又将在哪里扎根呢？十几岁就离开家乡，在城市打工，但他们没有城市户口，没有任何的社会保障，城市不是自己的家；而乡村，对于他们来说，也是一个遥远的、没有情感的事物，也没有归属感。新一代农民工这种双重的精神失落所产生的社会问题已经显现出来，它该怎样弥补、改变，将是一个巨大的社会课题。
政治和权利  几十年来，国家对乡村的政策一直在调整，中间经历了非常艰难的时期。现在，政府对农村进行全方位的改革，并且，加大了投入的力度和广度。从表面上看，国家与农民、干部与群众的矛盾减轻了，但是，却也遮蔽了许多本质性的问题。譬如民主程序、村民自治，虽然已经喊了三十年，但是，对于中国一个内陆小村庄来说，它们依然是很陌生的、概念化的名词。政治、权利、民主等词语距离他们还很遥远。国家、政府与农民之间缺乏根本性的互动，一种建立在理解、尊重、平等基本上的互动。在这三十年里，农民非但没有成为主人，反而成为民众认知中负担、黑暗、落后的代名词，是现代性的负面和现代化改革的主要阻力。乡村人口的超高流动性是民主政治无法推行的重要原因，家庭的主要成员长年不在家，对村庄、对土地的感情越来越淡漠。出门挣钱是第一要义，至于土地，它不再是农民收入的重要来源，不再是“命根子”。无论政府怎么折腾，无非就是要税或不要税，多要税或是少要税，不足以形成一种巨大的牵制力和回望力。与此同时，作为一个基本的生命单位，村庄并没有生产能力、没有建设项目，也没有凝聚力吸引它的成员，使他们成为自己的有机组成部分。
 或许有一个最重要的问题都被忽视了，即中国农民对政治的冷淡。在农民眼里，社会仍然是别人的，他们不属于其中。所有的好与不好，都只是被动的接受。他们只是“被拯救者”，而不是其中的主人公。乡土中国不仅是地理意义的农村，而且是整个中国社会文化的基本特性。就中国目前的现实而言，政治的、文化的农民仍然被看作是社会的累赘，是一个不得不正视的巨大包袱，而没有把它们作为主体。如果不把他们纳入这个政治社会的主体中来，不以某种方式使他们能够参与政治生活，乡土问题是解决不了的。
在一般的概念中，经济的衰退会造成文化的混乱与衰退。这是因为，文化的传承需要一种稳定因素的支撑，生活安定，经济充裕，才能够使文化的内在与形式得到充分的体现。在中国当代乡村，却似乎恰恰相反。如果从最广义的乡村总体经济，从一个农民家庭的总体收入来看，乡村经济的确是在发展，夫妻俩都能打工挣钱，孩子稍大一些也可以到城市里面打工，无论工种好坏，总比单纯种庄稼强得多。但是，文化，无论是传承意义的、个人精神层面的，还是求知方面的，却处于一种断裂与衰退之中。我们，包括国家意识形态和大多数知识分子，总是用“转型”这一词来概括、形容这一断裂，却忽略这一转型背后所造成的“黑洞”效应和巨大的毁坏力。这里所指的“文化”并不仅仅指传统的一些观念、道德和习俗，也指现实中的文化状态。
国家对乡村的发展越来越重视，一直在努力寻找一条适合乡村的道路。但是，非常奇怪的是，农民却始终处于一种被动消极的状态，并没有真正的参政意识。这是很值得思考的问题。政府——村干部——农民三者之间始终是三张皮，没有形成有机的统一体。当代的农村政策不停地改变，时好时坏，身在其中的农民不知道哪一种东西还真正属于自己，包括土地。因为没有拥有过权利，农民也不认为有哪些自己应该关心的事情，国家给一点，当然好，不给也是自然。
婚姻和家庭  农村生多胎的也越来越少，按清道哥的观点，在农村，头胎是男娃儿，一般都不急着生二胎，或是抱养个小女孩子。二胎又是男娃，都哇一声，气哩不得了，咋了？养不起。一胎是女孩，百分之九十九的还是想生男孩，别绝了就行。生三胎的现在几乎没有。真要想生，你再罚，还是有办法生出来。计划生育政策本身并没有形成约束力，反而是经济约束着人的意识。
 现在反而觉得生闺女要比生儿子好，2019年中国男女比例的缺口已经到了3000万，简单来说就是有3000万的适龄男性不能组建家庭，加上大量农村女孩都进了城市。生下男孩子就得开始给他攒钱，买一套100平米的城里房子100万，一辆车10万，再加上彩礼，相当于每生一个男孩子就欠款100万。
而生下女孩子，“就轻松多了”。
 农村留守老人的状况和城市的老人问题完全不一样。城市是孤独问题，而乡村的老人却是金钱问题。
 现在还是养儿防老，所有乡村老人都是想万一有一天你躺倒在床上，不会动了，不能为人家服务了，指望谁？没有退休金，又没有社会保障体系。你现在不给“人家”养孩子，不努力干活，将来“万一那一天”到来的时候是会有你好看的。
对于老人来说，他们甚至不敢理直气壮地要求儿子尽传统的孝道，如和儿子一家在一块儿居住，要求尊重等等，因为他们没有给儿子提供更多的经济支持。儿子年少出去打工，彩礼、结婚、盖房，全是自己打工挣来的钱，父母根本没有权利支配。而家族制度的衰落、公共道德监督力的衰退、国家在法律与赡养习俗之间的矛盾都使得儿子，尤其是儿媳不把父母放在眼里。社会学家阎云翔把这一现象称为“父母身份与孝道的世俗化”，传统的文化机制遭到破坏，孝道观念失去了文化与社会基础。儿子、儿媳根据市场经济的新道德观来对待父母，两代人之间的关系更多的是一种理性的交换关系，双方必须相互对等地给予。这在这一代的农村父母是绝对没有办法做到的。
在中国文化的深层，有一种本质性的匮乏，即个人性的丧失。由于秩序、经济和道德的压力，每个人都处于一种高度压抑之中，不能理直气壮地表达自己的情感、需求和个人愿望。每个人都在一种扭曲中试图牺牲自己，成全家人，并且依靠这种牺牲生成一种深刻的情感。一旦这种牺牲不彻底，或中途改变，冲突与裂痕就会产生。在日常状态中，家庭成员彼此之间沉默、孤独，好似处于一种愚昧的原始状态，但是，这并不意味着他们对这种痛苦没有体会，只是，每个人都被看不见的绳索捆绑着，无法叙说。一旦矛盾爆发，往往极具伤害性。
虽然老人们在抱怨，却仍然可以感受到掩藏在背后的爱与宽容，对儿女，对他们在外面的艰难生活，对身边这一个个让他们老年还不得安生的孙子，仍然有一种非常细腻的感情。虽然他们也担心将来的生活，也担心儿媳的行为，但更多的时候，他们仍然兢兢业业地伺候孙子，替他们承担一切。他们不表达，不但对外人，对儿女更不表达。这一切，是属于地层之下的，被深深埋藏起来，连他们自己也意识不到。乡村的生命，其韧性之大，是与自然界的生物相等齐的。
 即使只是一个已经离职许多年的小学民办老师，你也能感觉到，在他的言语之中，他最担心的不是小学本身的消亡，而是这个村庄文化氛围的消失，一种向上的精神的消失——虽然他并没有清楚得表述出来。也许村庄的真正破败并不在那些内部的废墟，这学校的破败、荒凉才让人感觉到了这村庄的真正腐朽与行将消散。
 家庭内部也在发生变化。由父母通过日常生活教育孩子各种行为规范，变为由爷奶或亲戚代劳，父母和孩子之间被金钱关系所代替。而随着学校在村庄的停办——它可以看作是统摄整个村庄向上精神的象征物，随着一些德高望重的老人的去世——他们往往是村庄的心灵指向和道德约束，作为文化的村庄从内部开始溃败，只剩下形式的、物化的村庄。这一溃败意味着中国最小结构单位遭到了根本性的破坏，个体失去了大地的稳固支撑。
村庄的溃散使乡村人成为没有故乡的人，没有根，没有回忆，没有精神的指引和归宿地。它意味着，孩童失去了最初的文化启蒙，失去了被言传身教的机会和体会温暖健康人生的机会，它也意味着，那些已经成为民族性格的独特个性与独特品质正在消失，因为它们失去了最基本的存在地。村庄，在某种意义上，是一个民族的子宫，它的温暖，它的营养的多少，它的整体机能的健康，决定着一个孩子将来身体的健康度、情感的丰富度与智慧的高度。
活生生的现实 美国汉学家孔飞力在《叫魂：1768年中国妖术大恐慌》中，通过分析1768年乾隆年间农村妖术的突然盛行，探究其背后隐藏着的民众意识和社会原因。乾隆时代一直被称为“盛世”，经济上生气勃勃，贸易、商品、丝织业、农民的生活水平、人口都得到了很大的提高——然而，它对社会意识有着怎样的影响，却是一个实际上未经探讨的问题……我们最难以判断的，是“盛世”在普通人的眼里究竟意味着什么。人们对于生活正向何种方向发生变化，是变好还是变坏，是变得更安全还是更不安全等问题的态度，同我们期待在经济发展时会发生的情况，可能大相径庭。从一个十八世纪中国普通老百姓的角度来看，商业的发展大概并不意味着他可以致富或他的生活会变得更加安全，反而意味着在一个充满竞争并十分拥挤的社会中，他的生存空间更小了。商业与制造业的发展使得处于巨大压力下的农村家庭能够生存下去，但要做到这一点，就必须最大限度地投入每个人的劳力。从历史的眼光来看，当时经济的生气勃勃给我们以深刻印象；但对生活于那个时代的大多数人来说，活生生的现实则是这种在难以预料的环境中为生存所作的挣扎奋斗。
对于中国当代的百姓来说，“活生生的现实”是什么？“盛世”和普通的农民、普通的民众之间到底是怎样的关系？在当代叙述中，我们听的最多的也是“盛世”“大国崛起”之类的词，看到的多是锣鼓喧天的升平歌舞，并且，就经济发展而言，这也并非言过其实。但是，如孔飞力所言，这一经济发展及由此滋生的一系列社会现象对民众社会意识的影响却未经探讨。经济的发展、贸易的繁荣、城市的大规模建设并不意味着一个普通老百姓就可以致富，同时，即使致富，也并不意味着他就可以更幸福、更安全，也不意味着他的生存空间更大，反而可能面临着环境更为恶劣、生存压力更大和安全感丧失的境况。而整个社会道德水平的低下更是折射出社会结构的不稳定和精神意识的不健全。
最后用马克思《1844年经济学哲学手稿》中说的：工人在劳动中耗费的力量越多，他亲手创造出来反对自身的、异己的对象世界的力量就越强大，他自身、他的内部世界就越贫乏，归他所有的东西就越少。
至此把所有问题的原因归结于制度或者政府显然是不负责任的，站在更高的立场我也想不到好的解决方法，但还是想探索这个社会的内在逻辑，作为一个参与者和观察者，伴随着这一切，思考并记录。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>我们村的历史</title>
      <link>http://yezuozuo.github.io/posts/%E6%88%91%E4%BB%AC%E6%9D%91%E7%9A%84%E5%8E%86%E5%8F%B2/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Mar 2020 14:36:02 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://yezuozuo.github.io/posts/%E6%88%91%E4%BB%AC%E6%9D%91%E7%9A%84%E5%8E%86%E5%8F%B2/</guid>
      <description>我们村的历史
昨天看了《宣府府志》、《宣府镇志》、《宣化县新志》、《宣化乡土志》，对我们村的历史非常感兴趣，我们村也没有什么村志，就自己查一下。
《宣府镇志》是最古老的，明朝嘉靖四十年刊本，《宣化县新志》是最新的，民国十一年铅印本。
《宣化县新志》里有我们村的记载，也就是公元1922年我们村就出现了，周围的几个村也在上面，让我觉得很兴奋，有种穿越的感觉。
查了一些资料，花了两块五看了份《宣化县自然村村名的来源初探》，大概的结论是我们村是明朝洪武年间从山西洪洞大槐树迁过来的，当时村里朱姓人比较多，或者说大地主姓朱之类的，没法考究，看以后有没有什么新的线索。我同学之前怀疑和谷王朱橞有些关系，但是也没找到什么证据。
比较感慨的是，我姥爷籍贯在北京怀柔，但是最早追溯的祖先也是来自山西洪洞大槐树， 一九七五年我姥爷全家迁到我们村，这个村的祖先可能600年前和我姥爷的祖先是邻居。就好像两个陌生人都有共同的朋友一样，知道那一刻的时候两人之间想必亲近了许多，不过想到京、津、冀很多山西洪洞大槐树的移民，出乎意料却又在意料之内。
宣化现属行政村的建村年代大多数在明朝开国之后。这是因为，在宣化这块土地上，元代之前，战事频繁，匈奴、乌桓、鲜卑等部族与汉族不断在此交战，村民难以长期定居。元朝起，由蒙古族统治这块地方，而蒙古族喜武爱牧，所以，当年乐于定居建村堡者，为数不会多。而原先的村庄，或毁于战争，或记述资料失传，延续保存下来的极少。
明朝开国后，战争渐趋平息，永乐开始，成祖采取措施，鼓励向宣化一带移民定居，自然，许多村庄皆建于这一时期。 宣化县的行政村有四百之多，村落的名字亦是五花八门，但从其起因上看是可以归类的。我们以其主要因素分析大致可将其归为六大类。
1、 以最早定居户的姓、名、职业或以定居户中最多的姓命名。 此类起因命名的村庄共165个村，占全县行政村总数的41%。以李家堡的起因为例：明嘉靖年间，李姓人氏由山西迁居此地，成村落，建土堡，故名。又如赵家庄、杨家营、江家屯、郜家洼、谢家湾、王家窑、侯家梁、樊家山、殷家沟等。该类起因命名的多以姓氏为村名首要起因，而村名最后一个字的差异，则依周围环境而定。除“庄”比较普遍外，山区多名窑、梁、山、沟；河湾地区多名湾、洼；宣化西门外最初多系伙房，叫房的就较多；东门外古时多兵营，叫营的村就较多；洋河南岸有数屯，则受洋河上游怀安县境内屯多的影响。 与上述村名起因基本相同，以最早定居者名字命名的张全庄、郭隆庄也放如这一类，例如郭隆庄的起因：明代，一名叫郭隆的人，在此安家落户，后成村落，故名郭隆庄；以最早定居者职业命名的羊圈沟、瓦窑沟、马铺（最早名麻铺），虽无姓氏，因村数不多，亦放入这一类，比如马铺的起因：最早定居者以绕麻绳为业，故名麻铺村，后谐音为现名。
2、以当地地形特点、村落建筑最初特点，特具草木、地块称谓命名，或以当地山、川、寺、庙、塔、山口、关隘等命名。 此类起因命名的村庄共146个，占全县行政村总数的36%。以双庙的起因为例：因村内有“三官庙”和“太岁庙”两座庙宇，故名。又如人头山村，就是因村北的山上有个山头好像人头而得名。此外，还有双疙瘩、申家屯、趄柳树、三条堰、柏林寺、塔儿村、前后坝口、关底等。 注：申家屯村村名的起因，并非最早定居者为申姓。据记载，明永乐初年，王、马、弓、张四姓人自山西迁此建村。村民住房成四个方块形，自然成十字形街道，南北主街长，恰似 “申”字，因此而得名。
3、以官职称谓、官宦姓名、官府建筑、兵营称谓命名，或以坟主姓氏、“善人”姓名命名。 以翰林庄为例：因韩姓居多，村址又在土岭上，故名韩岭庄，清代此村出了一名翰林学士，遂改为现名。又如李大人庄、正盘台、大小兵营、太师湾、刘贵贤等，此类村名大都有个演变过程。例如：和尚窑并非先有和尚居住。而是屯兵军营的伙食窑，后谐音演变成现名。青边口村的村名起因，亦并非始自地形特征，而是明代屯兵兵营操守名秦边虎，由秦边虎村演变为青边口村。 注：马家湾、马家窑两村，并非马姓最早定居，而是因宣化城内马姓在该地筑坟置人看守，渐成村落得名。
4、以神奇传说命名，或以最早定居户的祈望命名。 这类命名的有打狼窑、保家庄、甘庄子、义合庄等。例如：塔儿村乡保家庄，村北有一土疙瘩，俗名凤凰台，相传落过凤凰。依“凤凰不落无宝之地”之说，故取名宝家庄。后演变为保家庄。崞村乡保庄，则是金末避乱的数户来此建村，携锅三口，希冀吉祥，取名宝锅庄，后演变为宝庄、保庄。
5、从母体村析出，以与母体村的距离命名，或以略异于母体村之名命名。 如二里半村，就是由沙岭子村迁出，因距沙岭子二里半而得名。南屯窑，村民系由母体村南屯迁来，故名。
6、以祖籍的村名、县名、川名等命名。 如回回乡样田庄，系由赤城县样田庄迁来。崞村，最初的居民系由山西崞县迁来。该滹沱店村的最初居民，系由滹沱河畔迁来。
宣化人口大迁徙
在宣化这块地方，历史上曾经有过两次人口大迁徙，一次发生在汉代，一次发生在明代。
一、汉代迁徙
东汉建武十五年（公元39年），匈奴族侵犯边境，州郡不能抵挡。光武帝遣将吴汉率马成、马武等北击匈奴，同时，迁徙雁门、代郡、上谷吏民六万余人，安置于居庸以东，以避匈奴骚扰。
东汉建武二十一年至二十六年（公元45年至50年），乌桓与匈奴、鲜卑等族连兵扰掠边境，代郡、上谷、渔阳等五郡百姓流亡。光武帝遣将于代郡、上谷等郡筑堡塞，立郡县，召还人民。后匈奴境内连年旱蝗，人畜死耗大半，单于遣使求和，光武帝遣中郎将段彬使南匈奴，单于拜讫称臣，遣子入侍。中郎将随单于所处，参辞讼，察动静。代郡、上谷等八郡郡民，复归于本土。
二、明代迁徙
明洪武三年（1370年）明将汤和东至宣德（今宣化），以宣德距蒙古甚近，保聚甚难为由，奏徙吏民于居庸关南。次年，明将徐达以顺宁（今宣化）等州之民，接近蒙古地境，虽招集来归，未见安土乐生，恐其久而离散，奏徙顺宁等边民屯田北平。明洪武二十七年（1394年）明太祖发北平军士筑宣府城。次年，明太祖皇子朱橞受封谷王，就藩宣府，宣府遂成明边防重地。明永乐七年（1409年）置镇守总兵官，佩镇朔将军印，自此，宣府称镇。明永乐十三年（1415年），成祖复设保安州等，以其地处关塞要冲且土壤饶沃，遂迁有罪当谪者充实之。次年，又迁徙山西等地流民二千三百余户，至保安州等一带。明宣德十年（1435年），又调蔚州等卫操备官军二千五百人，赴宣府等地屯田。九月，拔河间、保定诸府卫官、牛五千余头，给赴宣府等处屯卒。明景泰二年（1451年），代宗遣官买牛万五千头给宣府屯卒，又给买谷种。 在宣化地区流传着一条民谚：“问我祖先来何处？山西洪洞大槐树”。该民谚一定程度上反映了明朝时山西移民宣化一带的史实。
从明朝洪武、永乐、宣德、成化到万历年间，山西洪洞大槐树向京、津、冀地区移民，其中张家口、宣化、怀来、涿鹿、蔚县、万全、张北、怀安等地移民较多，成为中国有史以来规模最大的官方移民。此次大规模的移民，使明朝的人户增多，农田种植面积扩大，粮食产量增加，从而促进了明朝的经济发展，使明朝的政权得到了巩固。据近期发现的“梁氏家谱”记载：明隆庆年间宣化府挂印正一品总兵都督梁秀的祖先梁牛儿也是于明初洪武年间，从山西迁来宣化定居的。
据“宣化县志”（1993年河北人民出版社出版），宣化县在405个行政村中，90%以上的村庄均为明朝始建。如梅家营乡（现以和双庙乡合并为大仓盖镇）的12个行政村中，有11个为明代永乐、宣德、成化、万历年建村。梅家营村于明宣德4年，因山西梅姓人氏到此定居而得名。葛峪堡乡的10个村庄，全部为明初建村。中崞村为山西崞县人迁此定居故名。南流水乡瓦玉沟村，因明永乐年间，山西移民来此沟内定居，烧制砖瓦，故名瓦窑沟。1982年地名普查时，因县内重名改为现名。
1、宣化一带古代居民除山西移民、河北移民及流放人犯外，还有一个重要途径，即屯兵家属寻来定居。如李家堡乡正盘台，明时为屯兵场所，家属所至，成村落。之后，家属定居者渐多，又在龙洋河谷、轿顶山隘建新村，名坝口。再多，于坝口村北里许又建新村，冠以“后”，名后坝口。村民由来与此相似的，宣化县就有26个村。这些充分说明了随军家属是宣化地区明代居民的重要来源之一。 2、俗语“解手”的来历
在宣化一带，人们把上厕所，称为“解手”，这种特殊的民俗语言，相传来自明代官方组织的山西迁民一事。
民间传说认为，明朝政府的迁民，都是强制性的，人们穷家难舍,故土难离，用各种方法反抗着。移民官员和押解的差人，怕移民半路逃跑，在编队定员之后，便把他们捆绑起来，编队上路。先是“大绑”，即绑住两条胳膊，这样行动起来很不方便。后来又改用“小绑”，每人只绑一只胳膊，几十个人连在一条绳子上，相互牵连在一起，一人要动，牵动别人，谁也跑不脱。因此，无论在行路当中，还是晚上歇息的时候，如果有人要行方便，就必须恳求押解的差人，给他们解开捆胳臂的绳子。最初时，人们的话说得比较完整：“请大人把我的手解开，我要方便”。后来说得多了，渐渐就把原来的话简化了。先是说：“给我解开手”，就知道他是要大小便；后来干脆简化成“解手”。所以只要有人高声喊“解手”，那就是他要方便了。一路如此，天天如此，“解手”之声，充斥耳鼓，大家说顺了，用的也习惯了。后来人们到了新的住地，开始了新的生活，虽然手已经解开了，方便的时候也无需再先报告，更无需“解手”了。但由于迁民路上的那段生活，人们都忘却不了，说的成了习惯，久而久之，“解手”就成了行方便的代名词。甚至民间流传，人们走路背手的习惯，也与迁民有关——当时迁民们被绑着上路，手是背起来的，后来沿以成习，背起手来，走上几步，反而觉得舒服。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>死亡</title>
      <link>http://yezuozuo.github.io/posts/%E6%AD%BB%E4%BA%A1/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Mar 2020 15:06:44 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://yezuozuo.github.io/posts/%E6%AD%BB%E4%BA%A1/</guid>
      <description>这篇文章想了很久，每写一些就写不下去，每天写一些，还是写完了。
两个月内，经历了三个熟悉的人的死亡。之前，死亡对我来说一直是个遥远的概念，在我和死亡之间隔着一道屏障，隔着一个手机屏幕。而看着我熟悉的人渐渐离去，仿佛那道屏障突然被移开，从此我成了直接面对死亡的那一个。这种感觉令我不寒而栗。也让我更加无法接受他们的离去。
我的姥爷在1月5日离开的，89岁。 科比在1月26日离开的，41岁。 我的大学辅导员曲老师在2月28日离开的，31岁。
——
1月3日晚上坐新开的高铁回家，1月4号去看姥爷，姥爷比上次回去看他时似乎要好一些，说话也能说清楚，头脑很清楚，让我在北京好好工作。 1月5号下午回京，晚上8点多到住的地方，下地铁到楼下，雪下的很大，到楼下时，妈妈的电话打来，电话里妈妈已经是泣不成声，说姥爷没了。
想起以前每年中秋节姥爷会给我买人形状的五仁月饼，想到从此以后，我妈就没有爸爸妈妈了，想到最后一个祖辈离开了我。把自己关到卧室，泣不成声。
订好第二天一早的车票，去送姥爷最后一程。
——
1月27日是大年初三，可能是预感到了什么，醒的特别早，拿过手机看时间却是虎嗅的推送：科比去世。
大脑一片空白，以为做梦却明知道不是做梦。去虎扑刷消息，已经成了置顶。
就那样一个受伤还坚持把球罚完的人还是抵抗不了意外。
至今，我已经不打开虎扑，也不看关于NBA的任何消息了，觉得一切都没了意义，曾经热衷的排名和坊间的八卦仿佛消失了一般，我仿佛从来也没有热爱过这一切。
——
2月28日晚上同学给我发来一张截图，是软院党委研工部发的讣告，说曲老师抢救无效，今早去世。第一反应是谁这么无聊，还开这种玩笑，一边又去确认消息源，和大学另外一个老师确认是不是谣言，希望是假的。
但是那位老师的确定以及群里开始的讨论让我不得不相信了这个事实。回忆起了大学的种种往事，也不过才隔几年。
特意看了下老师的微博，个人简介还写着：”找一个比我高，比我大，不抽烟，不贪酒，喜欢小孩，踏实肯干，不让我减肥，替我挡酒的男汉子“。
等疫情过去后，老师我去看您。
——
最后，正如米兰·昆德拉对死亡的想法：死亡总是从我们记忆的眼角逸去，静静的发生。可是我知道，我永远不会忘记他们，这是组成我生命的一部分，忘记他们，也就是忘记了我自己。所有的希望、爱、各个生命都缠绕着绝望、恐惧以及死亡，而且所缠绕的绝望、恐惧、死亡正是人生的大半部分。活着的人，便应当找到自己的意义，好好活下去，想必是他们想告诉我们的最后一句话。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>挣钱</title>
      <link>http://yezuozuo.github.io/posts/%E6%8C%A3%E9%92%B1/</link>
      <pubDate>Thu, 16 Jan 2020 18:12:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://yezuozuo.github.io/posts/%E6%8C%A3%E9%92%B1/</guid>
      <description>压岁钱就不算了，农村里的压岁钱也就是大人们互相礼尚往来的。到不了自己手上，所以压岁钱也就数一数有多少钱留着吹牛，然后就交到了我妈手上。
不算从地上捡钱，从废旧厂子里“捡”废铁的话最早的收入应该是小学5年级过年的时候去村里扭秧歌，记得似乎是扭了6天，挣了42块钱。钱应该是给我妈了，42块当时对我来说还是笔巨款。
（扭秧歌是要到周围各个村里，去厂子里，去别人家里，扭到谁家里那家是要给钱的，是为收入）
初中上的是私立学校，学费比较贵但是学习好的都免了学费，而且每个学期还有奖学金，好像就几百块钱吧，但每次颁奖的时候还是非常牛逼，初中三年是我到现在为止人生的20多年人生里最高光，最牛逼的时候。
高中的话就只是学习了，当时不知道咋想的，鞋漏水了也不懂的买双新鞋，就那么穿着露底的鞋磨坏了好几双袜子。
入学的第一天我妈给我买了新的“疙瘩鞋”，当时怕放到地上脏了没穿之前还放在床上，被同学问为啥鞋要放到床上。 其实那双鞋只有十几块二十几块。
高中毕业后同学拉着我去参加一个捐助贫困生的报名，所以跑了很远去那家企业报名，出来的时候下了特别大的雨，我和同学也没拿伞，就那么站在大雨天里等着公交车来。最后通知我说报名通过了，那个企业资助了我一万块钱。
有一天从城里回来，路过村里的工厂，想着在这里大工也不错。
正好有个老头从厂子门口推个破自行车进去。
我跑过去：大爷，你们厂子缺人不，我想干活。
大爷：缺啊，小伙子，跟我进来吧。
我就屁颠屁颠跟大爷后面进去了。
大爷领我进了一个大车间，整个车间全是机器的声音，人们站在车床的前面。
大爷带我去了厂长办公室，和里面一个玩儿电脑的胖子说：给这个小伙子找点儿活儿干。
胖子本来想说点儿啥，但还是叫进来一个人说，给这个小伙子弄个车床，教教他。
后来我才知道那个老头是大厂长的父亲，在厂子里干点杂活儿，本来二分厂是不缺人的，胖子厂长以为我和老头是亲戚，淫威之下就给我安排了活儿。
在厂子里干了一个暑假，直到开学前几天结束，记得干了40多天，给我了3800多块钱，那是凭劳动挣得最多的钱了。
在最后一天回家脱下衣服时，半袖已经被铁渣子烫的满是窟窿，脱的时候整件衣服就开始散架了，他想必也知道了已尽完自己的职责，光荣的离开了，那是一件黑色的上面有白色波浪的衣服。
上大学后一方面是有贫困生补助，还可以申请勤工俭学，在图书馆一个月能有400块的补助，帮老师做一些项目，也挣了几万块。
找了家教，需要周末上八个小时，一个小时50，好在时间比较长，中午还管一顿饭，一天也能挣上400块钱。 还记得阿姨带我去买了双400多块钱的鞋，特别激动，是我当时最好的一双鞋。
在接近毕业的时候就开始跟一个学长接一些外包的活儿，也挣了几万块。便早早地去实习。
其实是有保研资格的，考研的话相信凭自己的能力也没有问题，但是还是用“计算机专业不考研也没事”来告诉自己。其实还是想早些工作，早点儿挣钱，早点儿让家里不担心。
在百度从4月实习到10月份，然后开始正式工作。
实习的那年已经有了不少的储蓄，过年的时候给全家的人都分别买了礼物，那是我成年后最开心的一个过年。
如今已经工作了三年半，有能力每个月给爸妈一些钱，也有能力带他们去体检了。
今年过年全身买了超过2000块的衣服，鞋子799，裤子649，上衣899。
这是迄今买过最贵的衣服，但是我还是无比怀念那双漏水的鞋，没有雨伞的下雨天，被铁渣烫成碎屑的衣服，以及家教阿姨送给我的那双鞋。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《我心中尚未崩坏的部分》</title>
      <link>http://yezuozuo.github.io/posts/%E6%88%91%E5%BF%83%E4%B8%AD%E5%B0%9A%E6%9C%AA%E5%B4%A9%E5%9D%8F%E7%9A%84%E9%83%A8%E5%88%86/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Dec 2019 15:15:21 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://yezuozuo.github.io/posts/%E6%88%91%E5%BF%83%E4%B8%AD%E5%B0%9A%E6%9C%AA%E5%B4%A9%E5%9D%8F%E7%9A%84%E9%83%A8%E5%88%86/</guid>
      <description>主人公不讨喜，因为自己年少的经历从而与全世界为敌，但贵在真实和诚恳。
日本式的虚无，对我们是很好的借鉴。日本的现在可能是我们的未来，这个未来可能就是20年内的事情。
探究自己的心里，比如自己为什么开心，为什么不开心，多追其根本想必能更加了解自己。
文中探讨家庭关系，出生与死亡，为什么自杀与不自杀，人的价值与存在，
“人并非为自己，而是为了他人而存在。只因为有他人，这才有一个模糊的自我罢了。” 如果这个世界只剩自己一个人，那么自己眼中的“自我”会是什么样子，没有同类的对比。
“人的存在，如果拿竹筛彻底滤掉所有终会消逝的东西，像是青春、美貌、爱情、情感、富贵、地位、世间的能力等，所剩的骨子里就只有人类共通的老、病、死。”
“所有的希望、爱、各个生命都缠绕着绝望、恐惧以及死亡，而且所缠绕的绝望、恐惧、死亡正是人生的大半部分。”
“物质上的满足、地位名誉的取得、竞争上的获胜、他人的赞扬等不过是把生命的城楼不断堆高而已。死亡乃是人生的破局，人们借由如此的堆栈拼命地想要远离死亡。如果以通往死亡的距离来衡量幸福，那么除了如此无意义的行为之外，的确没有其他的生存方法。不过，如果想要从超越苦难、苦痛来寻找幸福，人类最后仍然会被卷入死亡的黑暗泥沼，自我终会遭到彻底的破坏。”
托尔斯泰在《人生论》一文这么说： 不管过了几世纪，人类生命的幸福之谜对大多数人来说都还是未解的谜题。虽说如此，其实谜题早在许久之前便已解开。发现谜底的人通常会惊觉，其实并非自己解不开，只不过是忘了过去已知的事实而已。谜底就在我们所生存的世界的错误教训里，然而它总被视为如此困难，事实上却相当简单，一个人就可以解开了。 若能在其他生命的幸福中认可自己的生命，死亡的恐怖也会永远地从眼前消失。
配合上五月天的同名歌一起看会更好。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>汪曾祺小说批注</title>
      <link>http://yezuozuo.github.io/posts/%E6%B1%AA%E6%9B%BE%E7%A5%BA%E5%B0%8F%E8%AF%B4%E6%89%B9%E6%B3%A8/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Dec 2019 15:14:36 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://yezuozuo.github.io/posts/%E6%B1%AA%E6%9B%BE%E7%A5%BA%E5%B0%8F%E8%AF%B4%E6%89%B9%E6%B3%A8/</guid>
      <description>最喜欢的几篇：
《邂逅》
 活在世上，你好像随时都在期待着，期待着有什么可以看一看的事。有时你疲疲困困，你的心休息，你的生命匍匐着像一条假寐的狗，而一到有什么事情来了，你醒豁过来，白日里闪来了清晨。
 上学时从来没感受过散文的美，上学时课本上所有的文章对我来说都是糟粕，都是面目可憎的恶人想要灌输给我们的东西。看汪老的散文才真正感受到中国文字的动人之处，真好。
《礼拜天的早晨》 有点儿意识流，但是的确没有比洗澡更舒服的事了。喜欢的是星期六的少年和星期天的早晨，都是美的。
《沽源》
 沽源盛产莜麦。那一年在这里开全国性的马铃薯学术讨论会，与会专家提出吃一次莜面。研究站从一个叫“四家子”的地方买来坝上最好的莜面，比白面还细，还白；请来几位出名的做莜面的媳妇来做。做出了十几种花样，除了“搓窝窝”“搓鱼鱼”“猫耳朵”，还有最常见的“压饸饹”，其余的我都叫不出名堂。蘸莜面的汤汁也极精彩，羊肉口蘑臊子。这一顿莜面吃得我终生难忘。
夜雨初晴，草原发亮，空气闷闷的，这是出蘑菇的时候。我们去采蘑菇。一两个小时，可以采一网兜。回来，用线穿好，晾在房檐下。蘑菇采得，马上就得晾，否则极易生蛆。口蘑干了才有香味，鲜口蘑并不好吃，不知是什么道理。我曾经采到一个白蘑。一般蘑菇都是“黑片蘑”，菌盖是白的，菌褶是紫黑色的。白蘑则菌盖菌褶都是雪白的，是很珍贵的，不易遇到。年底探亲，我把这只亲手采的白蘑带到北京，一个白蘑做了一碗汤，孩子们喝了，都说比鸡汤还鲜。
 搞的我都想吃了，我想，我也要努力写出这样好的文字来。
《七里茶坊》
 老刘盘着腿一声不响地坐着。他这样一声不响地坐着，能够坐半天。在所里我就见过他到生产队请一天假，哪儿也不去，什么也不干，就是坐着。我发现不止一个人有这个习惯。一年到头的劳累，坐一天是很大的享受，也是他们迫切的需要。人，有时需要休息。他们不叫休息，就叫“坐一天”。他们去请假的理由，也是：“我要坐一天。”中国的农民，对于生活的要求真是太小了。
 真的是这样的，我们管休息就叫“坐着”，在家休息一天就是在家坐一天，其实也不是真的一直坐着，就是类似现在的宅着。好想
《塞下人物记》 是的！是的！和我家乡的人一模一样。
《王全》 这篇简直是用此地话一路读下来的，是看过的最好的一篇描述家乡的文章。
看这一段写马，虽然一句也没有直接写到马身上，可是却非常生动的展现在了我眼前
 他生气了，拿起鞭子。可忽然又跳在一边，非常有趣地端详起他那匹马来，说： “笑了！咦！笑了！笑啥来？” 这可叫我忍不住扑哧笑了。马哪里是笑哩！它是叫嚼子拽的在那里咧嘴哩！这么着“笑”了三次，到了也没上得去。最后只得把装到车上去的绿肥又挖出一小半来，他在前头领着，我在后面扛着，才算上来了。
 《买蚯蚓的人》 哪有那么多意义可寻呢？老汪就是看个蚯蚓也要来几个知识分子讲讲意义，什么生存，什么价值，真的讽刺，所以说一部分知识分子真是虚伪。
 “我只是想了解了解他。我对所有的人都有兴趣，包括站在时代的前列的人和这个汉俑一样的卖蚯蚓的人。这样的人在北京还不少。他们的成分大概可以说是城市贫民。糊火柴盒的、捡破烂的、捞鱼虫的、晒槐米的……我对他们都有兴趣，都想了解。我要了解他们吃什么和想什么。用你们的话说，是他们的物质生活和精神生活。吃什么，我知道一点。比如这个卖蚯蚓的老人，我知道他的胃口很好，吃什么都香。他一嘴牙只有一个活动的。他的牙很短、微黄，这种牙最结实，北方叫作‘碎米牙’，他说：‘牙好是口里的福。’我知道他今天早上吃了四个炸油饼。他中午和晚上大概常吃炸酱面，一顿能吃半斤，就着一把小水萝卜。他大概不爱吃鱼。至于他想些什么，我就不知道了，或者知道得很少。我是个写小说的人，对于人，我只能想了解、欣赏，并对他进行描绘，我不想对任何人做出论断。像我的一位老师一样，对于这个世界，我所倾心的是现象。我不善于作抽象的思维。我对人，更多地注意的是他的审美意义。你们可以称我是一个生活现象的美食家。这个卖蚯蚓的粗壮的老人，骑着车，吆喝着‘蚯蚓——蚯蚓来！’不是一个丑的形象。——当然，我还觉得他是个善良的，有古风的自食其力的劳动者，他至少不是社会的蛀虫。”
 《邂逅》
 活在世上，你好像随时都在期待着，期待着有什么可以看一看的事。有时你疲疲困困，你的心休息，你的生命匍匐着像一条假寐的狗，而一到有什么事情来了，你醒豁过来，白日里闪来了清晨。
常常也是一涉即过，清新的后面是沉滞，像一缕风。
他脉脉地站在那里。在等待中总是有一种孤危无助的神情的，然而他不放纵自己的情绪，不强迫人怜恤注意他。他意态悠远，肤体清和，目色沉静，不纷乱，没有一点焦躁不安，没有忍耐。——你疑心他也许并不等待着什么，只是他的神情总像在等待着什么似的而已。
 上学时从来没感受过散文的美，上学时课本上所有的文章对我来说都是糟粕。看汪老的散文才真正感受到中国文字的动人之处，真好。
《看水》
 小吕守着它半天，一会儿拿手电照照，一会儿拿手电照照。好像是没有问题，得！小吕准备转到别处再看看。可是刚一转身，他就觉得新填的泥土像抹房的稀泥一样哗啦一下在他的身后瘫溃了，口子重新涮开，扩大，不可收拾！赶紧又回来。拿手电一照：没有！还是挺好的！ 他走开了。 过了一会儿，又来看看，——没问题。 又过了一会儿，又来看看，——挺好！
小吕的心踏实了下来。不但是这个口子挺完好，而且，他相信，再有别处钻开，他也一样能够招呼，——虽然干起来不如大工那样从容利索。原来这并不是那样困难，这比想象的要简单得多。小吕有了信心，在黑暗中很有意味地点了点头，对自己颇为满意。
 心理的描写也很厉害啊！！这简直就是我的心里描写，初尝一件看起来很复杂的事儿时，一模一样。
《鸡毛》
 它们把碎米啄尽，就鱼贯进入鸡窝。进窝时还故意把脑袋低一低，把尾巴向下耷拉一下，以示雍容文雅，很有鸡教。鸡窝门有一道小坎，这些鸡还都一定两脚并齐，站在门槛上，然后向前一跳。这种礼节，其实大可不必。进窝以后，咕咕囔囔一会儿，就寂然了。
 《徙》
《寂寞和温暖》 读汪老的书给我一种很温柔的感觉，
还有一些，比如:
 在全班小朋友中我是最受王老师宠爱的。 太逗了，汪老说每个老师都要特别喜欢他，太可爱了。
 看到《黄油烙饼》那里
 奶奶的身体原来就不好。她有个气喘的病。每年冬天都犯。白天还好，晚上难熬。萧胜躺在炕上，听奶奶喝喽喝喽地喘。睡醒了，还听她喝喽喝喽。他想，奶奶喝喽了一夜。可是奶奶还是喝喽着起来了，喝喽着给他到食堂去打早饭，打掺了假的小米饼子，玉米饼子。
正在咽着红饼子的萧胜的妈忽然站起来，把缸里的一点白面倒出来，又从柜子里取出一瓶奶奶没有动过的黄油，启开瓶盖，挖了一大块，抓了一把白糖，兑点起子，擀了两张黄油发面饼。抓了一把莜麦秸塞进灶火，烙熟了。黄油烙饼发出香味，和南食堂里的一样。妈把黄油烙饼放在萧胜面前，说： “吃吧，儿子，别问了。” 萧胜吃了两口，真好吃。他忽然咧开嘴痛哭起来，高叫了一声：“奶奶！” 妈妈的眼睛里都是泪。 爸爸说：“别哭了，吃吧。” 萧胜一边流着一串一串的眼泪，一边吃黄油烙饼。他的眼泪流进了嘴里。黄油烙饼是甜的，眼泪是咸的。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2019读书</title>
      <link>http://yezuozuo.github.io/posts/2019%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Dec 2019 15:14:20 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://yezuozuo.github.io/posts/2019%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</guid>
      <description>总数 剩下的一段时间预计会非常忙，不一定有时间回顾和读完一本书，所以提前完成。
序号从559到685，读了127本书，始于《大江大河（四部）》，终于鲁迅文集。
月份 11月和3月读的最多，9月读的最少 3月刚刚换了个工作地点封闭办公，单程通勤得一个半小时，所以看的比较多，11月是因为突然发现今年快过完了，一焦虑就增加了看书的时间（焦虑个毛线，自我检讨一下），9月是因为产品刚上线，每天都连轴转根本没时间看书，看了两本，一本是《10人以下小团队管理手册》，一本是《王小波全集（第一卷 杂文）》。
时长 因为几乎都在用网易蜗牛读书了，所以从第591本书开始增加了阅读时间，其中有93本书标注了阅读时间，一共读了11596分钟，193小时，8天，一个星期多一点儿，占全年时间2.2%的，平均阅读时长124分钟。
蜗牛阅读上是显示今年19889分钟（和上线的差是前几个月没标注的），331小时，13.8天，将近两个星期，占全年时间的3.78%。 因为有很多书都是看了几眼不感兴趣就换下一本了，没法统计有效读书，所以平均时长无法统计。
读书时长超过400分钟的有4本，其中为：
 《基督山伯爵》655分钟 《棉花帝国》458分钟 《奔跑吧，程序员：从零开始打造产品、技术和团队》412分钟 《女儿的选择》409分钟  阅读最短的一本书是韩寒的《告白与告别》，只看了7分钟，正印证了我的那句话：曾经喜欢的写作者如今早已投身于资本竞逐中无法自拔，那么他也不再是自己喜欢的写作者。
评价 从第594本书增加了评价，一星到五星，其中92本书标记了评价
打了一星的是《林书豪》《大家都很孤独:和卢梭一起面对孤独》《告别微安：七月与安生》、《最糟也最棒的书店》、《国民党人物春秋》。 五星打的太多了，明年要控制5星的比例（反面证明是个善良的人？）。
前十推荐 十.《奔跑吧，程序员：从零开始打造产品、技术和团队》
读过最好的程序员修炼攻略，现在的国内程序员大多像蓝领，是工资较高的农民工，脑力领域开挖掘机的人，而我不愿意这样下去，此书为我指明了前进的方向。所以今年做出了大改变，从呆了三年的平台跳到创新项目，结果不是很好，但是学到的东西更多。
九.《王小波全集》
先看的王小波，后看的鲁迅，我决定给王二搬一个“新时代的鲁迅”冗余称号，想必王二知道的话一定会发文谴责我。 我们太需要鲁迅和王小波这样的人了，可惜他们都死掉了。 一切的关键就在于必须承认一加一等于二；弄明白了这一点，其他一切全会迎刃而解。这是我从这本书中学到的东西。
八.《长大了就会变好吗？》
解决了我今年的疑问：“我”是什么。活了26年才发出这个疑问的确有些可笑，但这的确耗费了我大部分发呆的时间（虽然我已经快懒惰到没有时间来发呆）。
想到我是由我的家庭，我的环境，我的国家，甚至说某个人拍脑袋的政策组成的，“我”可能只占我自己的很少一部分时，很难受。我的存在是由其他的力量生成的，我的主观意识在其中是否存在，我的主观意识在其中扮演着什么角色。
潘光旦先生解释了一些：自由教育下的自我只是自我，自我是自我的，不是家族的、阶级的、国家的、种族的、宗教的、党派的、职业的。
纵然“我”是由家族、阶级、国家、种族、宗教、党派、职业所塑造的，但“我”仍然是“我”，“我”仍然是独一无二的。
七.《网内人》
2019最大的惊喜就是看到陈浩基，包括还有他的《遗忘，刑警》是一种新的写作风格，程序员也是能写这么精彩的悬疑的。
作者显然野心极大，想要借书中表达诸多对现实的不满，诸如互联网暴力、家庭关系、猥亵，劳动阶级被剥削、互联网上的疏离、网民的廉价正义、学校欺凌。
看完之后自己也想写书了。
六.《德米安》
“我”是什么，同样是在找寻自我的过程中看的书。
 每个人都会经历这一困境。对于一般人，这正是他们的自我需求和外界环境的冲突达到巅峰的时刻，此时他们只能苦苦向前迈进。这一死而复生的经历便是我们的命运，很多人平生只有在此时才能有这样的经历——在童年的枯萎和死亡中，我们爱恋的一切都将离去，身边只剩世道的孤独和淡漠。很多人在这一关口便举足不前，终其一生痛苦地缅怀无可挽回的往日，缅怀遗失的天堂梦——而这正是所有梦幻中最可怕最要命的幻想。
 命运和性情是一种概念的两个名字，我正是处于这一阶段，走不出来便只能一直徘徊。
五.《万物发明指南》
之前还在想如果不小心穿越了或者世界文明崩塌，一夜回到解放前我咋活下去，看完这本书知道了，除了好好锻炼身体之外还得把这本书背下来 。
除了书本身的内容之外，另一大亮点是作者太有趣了，看书看着看着冒出一句就能逗我笑半天，理科生特有的幽默，得细细想然后想透了才觉得真的幽默，作者一定是个特别热爱生活的人吧。
看完这本还有些意犹未尽，所以找了本网络小说《抗战之红色警戒》又映照的看了一遍。
整本书就仿佛《文明》中的科技树，从最原始的拿着树枝战斗的原始人到最后的飞机大炮原子弹末日机甲，每一步都需要前一步的完成。其中关于科学、工程、植物、农业、哲学的思考，令我大开眼界，尤其是关于存在的哲学和宗教哲学的总结，原来还可以这样思考！
最后附上对植物的思考，一直以来对于这些显而易见的东西视而不见，却是我们最重要的东西。
 如果你拥有一种机器，以水和光为燃料，可以将肮脏的尘土转变成美味的食物和有用的化学物质，岂不是美事一桩？倘若这种机器还能自我复制、自我改良，最令人兴奋的是，大部分这类机器不会威胁到你的生命安全，岂不更是美事一桩？好消息是：这样的机器确实存在！它们的名字叫“植物”，而且它们是你创立的新文明中最有用、最充足的资源之一。你可以把它们视作免费得来的技术：虽然可能是偶然发现的，但你真的可以使用这种机器将四周不可食用的尘土、头顶上无处不在的太阳光以及天空中落下的无数水珠，都转化成各种有用的材料、药品、化学物质以及食物。而这些都是你的文明所必需的。如果不是因为我们早已拥有植物，我们一定会认为这简直就是魔法。不过，由于植物现在遍布各地而且在我们人类出现之前就已经开始不停进化，所以大多数人才会认为植物没什么了不起的。
 四.《知行 技术人的管理之路》
这本书是看的有关管理最好的一本书了，所以买了极客时间的课程和纸质书。
讲的比较全面了，推荐互联网从业人都读一下。
三. 《汪曾祺散文全集》
排名第三是因为我第一次感受到了散文之美，真的是第一次！
之前什么朱自清的啊，老舍的啊，因为课本上出现过，而且还让背诵和抄写，所以觉得这一切让人太难受了。
喜欢的是星期六的少年和星期天的早晨，都是美的。
二.《那不勒斯四部曲》
埃莱娜和莉拉相爱相杀的一辈子，正如莉拉所说：“我是那个坏女孩”。 国内看到类似的是《七月与安生》，但是那不勒斯规模更宏大，与时代的结合也更自然。
一. 《大江大河（共四册）》</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>告负</title>
      <link>http://yezuozuo.github.io/posts/%E5%91%8A%E8%B4%9F/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Dec 2019 15:24:31 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://yezuozuo.github.io/posts/%E5%91%8A%E8%B4%9F/</guid>
      <description>只是之前合作过的一个作者写的，曾经在我司有过一面之缘，是我十分欣赏之人。
如今作者已经移居东瀛，可能之后再也看不到他的文字了。
他宣布对这个时代认输了，我什么时候也会认输？也许也不远了。
 一年过去，我觉得，是时候正式向这个时代认输了。
因为我的确很难从循环往复地提心吊胆与花样阉割中品尝出什么长久的乐趣，更麻烦的是，这个时代对伤害与戾气的鼓励，会导致我时常因为一些可能在别人眼中早已习以为常的表达而扰动情绪。
之前曾经想写而没来得及或无法动笔的选题，存了几十个文档，还是颇遗憾的。但想想曾经因为几十个汉字而身陷囹圄，尤其到了如今，这些表达除了徒増烦恼，还有什么价值？
未经过公平竞争的商业寡头可以随时借用公权力收拾媒体，洗稿和情绪刺激成了这个行业绝大部分成就的基石。十年前初到这座城追梦时的幻想，如今果然多已幻灭，我曾最喜欢的写作者，如今早已投身于资本竞逐中无法自拔。
从小我就是个晚熟的人，对外部的认知远比同龄人差，如今也不过是把很多同行多年前的心声再重复一遍而已。
但为了曾经真正读懂过我所写的部分内容的人，为了给过去的自己一个交待，必须要说一声，此前的那些努力，以后可能真的很少再会尝试了。我是逃兵，我举白旗，我投降了。
曾经想，写完2018最后一篇大盘点再告负，但最近上峰接连的几颗棋子落下，彻底击穿了我的侥幸心理，别做梦了。
我的家人，我的老板都要吃饭，我要为他们负责。别问我为什么不选择XX之路，作为一个资质平凡的中年人，我选了条眼下最不容易伤害自己和身边人的路。
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>叛逆期</title>
      <link>http://yezuozuo.github.io/posts/%E5%8F%9B%E9%80%86%E6%9C%9F/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Dec 2019 21:26:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://yezuozuo.github.io/posts/%E5%8F%9B%E9%80%86%E6%9C%9F/</guid>
      <description>青春叛逆期似乎很短。
也就是初二寒假，出了水痘，只能在家呆着，哪里都不能去，心情变得很差，成天搬着凳子看电视，也不和别人说话。
我妈就隔段儿时间给我端过来水问我喝不喝，有一次实在不耐烦就把水杯丢到地上（不记得杯碎了没有）。
我妈什么话也没说，也没骂我，也没问我怎么了，就把水杯捡起来走了。
离开的时候我的叛逆期似乎也就随之结束了，以后再也没有叛逆过一次。
水痘也好了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>如何想写博客</title>
      <link>http://yezuozuo.github.io/posts/%E5%A6%82%E4%BD%95%E6%83%B3%E5%86%99%E5%8D%9A%E5%AE%A2/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Dec 2019 21:19:22 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://yezuozuo.github.io/posts/%E5%A6%82%E4%BD%95%E6%83%B3%E5%86%99%E5%8D%9A%E5%AE%A2/</guid>
      <description>其实这不是第一次开始了，似乎也不会是最后一次开始，最早情感开始迸发的初中时代就开始有意识的在qq空间上发一下东西，现在想想大概是一些无病呻吟或者东拼西凑的东西。
上了大学反而学会了装腔作势，把一些好文章当作自己的发到朋友圈或者一些地方，把别人的思想不加修改的移植到自己身上，目的是让朋友圈有限几个人觉得自己哇好厉害，你好棒，从而获得一点儿虚荣心。
工作后发的频率就越发低了，一是变懒，二是的确没有思想，三是察觉到这丁点儿的虚荣心让自己变得愈发难受，仿佛自己慢慢成为魔戒中的咕噜，令人生厌却不自知。
所以博客搭了好几次，域名换了好几个，也全部失败了。可是这仿佛就是身上的一个伤口，总是痊愈不了，所以再做一次努力。
这次希望想以最真实的自己来写作，不再用别人的思想来粉饰自己，用来观察自己，做一次研究自己的实验。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>大江大河批注</title>
      <link>http://yezuozuo.github.io/posts/%E5%A4%A7%E6%B1%9F%E5%A4%A7%E6%B2%B3%E6%89%B9%E6%B3%A8/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Oct 2019 11:21:48 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://yezuozuo.github.io/posts/%E5%A4%A7%E6%B1%9F%E5%A4%A7%E6%B2%B3%E6%89%B9%E6%B3%A8/</guid>
      <description>集体负责，等于个人不负责任。如果信得过我，我执笔，各位在座前辈提供宝贵经验，我明天下午拿出初稿，如有贻误，唯我是问。
他失，失的是眼前利益；他得，得到的是自己的独立人格。他必须坚持自己的人格，坚持自己的信念。他相信，还是那句与寻建祥说过的话——“来日方长”。
 到目前为止的经验是，任何不指派到人的工作，最后要么无疾而终，要么拉拉扯扯的互踢皮球。
 宋运辉有三种选择：直面问题，还是粉刷问题，或者甚至是逃避问题。最保险的是逃避问题，不作为，任工人人心浮动，只要不出生产事故，所有问题都可以推给总厂决策。总厂都解决不了的事，他一个车间副主任哪有什么责任。第二选择是粉刷问题。掩盖事实，往往使流言更加泛滥，还不如逃避。第三也是最险的选择是直面问题，最难预料结果的选择也是直面问题。可宋运辉以年轻人的血气，选择了这个最险的选择。不是说理解万岁吗？只要如实向工人说明，工人应该会理解新车间的难处。只要理解，就会产生责任感。
 看这段话你觉得宋运辉是不是做出了正确的选择，正直，坚定，这个就是之前的我，所以非常有感触。可是再往下看却发现大家都不买账，有些事大家是不需要真相的，大家需要的是一个符合大家利益的答案，具体请参照《乌合之众》。
 雷东宝一直沉着脸不说，该说的反正士根都知道，而且他听得心烦气躁，恨不得动手打人，还是不说为好。但他听了两个多小时辩论后，终于忍无可忍，问如果不相应提高管理者的收入，管理者的能力又体现在哪里？这话是宋运辉教他的，他背下来了。他紧接着的第二个问题是，管理者的收入不与效益挂钩，又该用什么办法来阻止类似已经自杀的老书记那样的以权谋私呢？雷东宝说，县领导们既然说这也不行，那也不行，那倒是拿个办法出来消除贪污。
 可谓国内官僚的真实写照，想要两袖清风，可是累死累活不能按劳分配，谁心里受的了。
 做事，首先得做人。或者说，一半做事，一半做人。现在你们在加速往前滚，就像我们新车间建设时，底下人看着面貌日新月异地，人心极其容易调动，极其容易拧成一股绳，但当发展到一定规模，速度减下来，人心就会浮动了。这时候，你得做到平衡、妥协、拉打压放，十八般手段一齐上阵。到时全得靠你一张嘴。
 水书记给他的关门弟子宋运辉的指导，可谓“因人成事”的写照，很多时候管理者光顾做事而忘了做人，结果不一定好，管理者还很委屈觉得自己做了很多却没什么成果。
 他在实现他的理想，高位者却在利用他的幼稚。 他耳边不由自主响起那首一看到便震撼了他，一眼之后便无法忘记的北岛的诗：“我不相信天是蓝的，我不相信雷的回声，我不相信梦是假的，我不相信死无报应。”当时看的时候，直呼痛快，但现在隐隐想到，北岛写下这四句的时候，他在怀疑吧。
 越接触真实的世界越觉得教科书里写的都是假的，所谓历史，所谓真相，谁能保证没有经过别人的粉刷？无法保证也没处考量，你若相信，他便是真的。
 宋运辉想到雷东宝特有的手段：拳头。像他们这种国营企业，又像他这样挂着知识分子头衔的，做事就不能如此直接。可有时候还真想冲着谁的鼻梁一拳打过去，尤其是闵。由此可见知识分子的虚伪和无力。
 是的，知识分子真虚伪。
 从今天开会来看，他发现，在遇到大事件的时候，其实绝大多数人心中没有一个明确的行动指南，包括他自己也没有。但此时如果有谁跳出来抛出让人眼前一亮的议题，大家顺理成章就把这议题接受了，也不管其中有多少缺陷和不足，抓到手里就是救命稻草。关键在于有谁敢承担责任，抛出议题。
 大公司病的一条就是没人愿意承担责任，遇到问题时，谁越像鸵鸟谁就越安全，可是也给了我们机会。
 只是那内耗！宋运辉无法不考虑到因此伴生而来的内耗给工作带来的损伤。但是，当是时也，他又能做何选择？这一刻，他隐隐开始理解当年在金州的时候水书记的苦衷了。很多时候，一个人怎么做人，并不全取决于这个人的本质，而是由这个人所处位置决定。位置影响人，位置改造人。
 不在英雄辈出的时代，一个人再强大面对一个组织都是虚弱的，我们不得不不停地妥协。
 宋运辉最先还能回答几句，到后来被问得口吐白沫，不能回答，这才发现他平时看着以为理所当然的现象，竟然经不起梁思申的质问。他只能回答：“制度的改变得一步一步地来，你不可能要求一蹴而就。政治经济学里面说，生产力推动生产关系的改变，而生产关系又促进生产力的发展，这其中需要一个台阶一个台阶地协调配合纠差，不能超前也不能落后。”
 看完就想接着看《国富论》，需要一些理论来指导。
 宋运辉道：“你看到的确实是问题。但你在感觉国内大多数人，包括你爸妈，落在一口落后的井里坐井观天的时候，你有没有想过，你也只不过是落在一口叫作美国的井里坐井观天，何况你还是在校学生，你的井口更小。你看待中国问题的时候，不能完全用你还没经历过社会的理想化标准来衡量，那就有点像跟小孩子比腕力，跟大人比精力，永远都是你有理。你应该先认识中国的大环境，这就是我说的多看多想，不要急于得出结论，你说呢？”
 这里就是梁慢慢喜欢上宋的过程，仔细想想，宋有意无意在诱导梁崇拜自己，为自己之后打下坚实的基础哈哈。
 “那要靠修炼，你别好高骛远了。我之所以不肯照你的安排好吃好玩，非要跟你在办公室看上三天，你看，让我找到问题症结了吧。你有些小清高，还想装作一碗水端平。可我告诉你，作为一个领导，无论多大多小，都要有意识地明确表现岀一定的倾向性，你有倾向，你手下的人才会明确知道该怎么做才能从你手里得到好处。你不要做得太隐晦，考验手下的智力。只要你表现出倾向，你不用指挥，事情自然朝着你希望的方向发展。谁都追名逐利，你不如亮岀大萝卜前面挂着，让大家朝着那个方向走。你自己呢？省心省力。不用顾忌什么，你现在做都已经在做了，不如做得更彻底些。”
 怎么说呢，这就叫手段，教科书是不会给你讲这些东西的，教科书就会教你努力努力再努力。
 雷东宝待在办公室里赶紧向老徐打电话请教。没想到老徐与他那继任者陈平原的态度完全不同，老徐不鼓励雷东宝借小雷家的风撑自家的船。老徐说，虽然政策鼓励一部分人先富起来，但并不鼓励先富起来的人挖社会主义墙脚。而且一旦开禁，村民看着他权为私用，他还坐不坐得稳位置，以后说话还有没有权威？老徐还问，一旦开禁，打开心里靠禁忌维系的道德篱笆，否定心中一向维持的是非观，他们有多少定力面对未来的利益，保证自己不向逐利歪路深入？老徐说，作为一个领导干部，作为一个致富带头人，牺牲小我是必要的。再说五人已经获得较高的收入，面对更多诱惑，需要提高认识，善于克制自己的欲望。老徐还说，他一直看好并支持小雷家发展农村集体经济，带动全村老小致富的发展模式，对于雷东宝等几个带头人暂时出现的私心杂念，他理解，但不支持。
 老徐一语成谶。
 “我前两天才想过这问题。我女儿在学校里说她的理想是当爸爸那样的人，可我的理想呢？我好像现在只有一个理想，让家里人在我的庇护下无忧无虑地生活，整个一小农经济。” 小拉一笑：“我现在的理想是在美国或者加拿大买房买车。我第一步目标是把我儿子送出国读书。实际吧？真不知以前那些花好月圆的理想跑哪儿去了，咱说起来也是受过高等教育的，怎么现在心里只有庸俗的生活呢？哈哈。小宋，我们同龄人真是有共同语言。我再告诉你一个笑话，我一个小小的表妹，她现在凛然叱我变得面目可憎，可让我整整气了三天。再回头一想，她还是抬举我，我要是面目可憎，那也算是有个性，我根本是面目模糊，哈哈。”
 前段时间和大学同学聊起来，我们理想是啥，我们现在的理想就是想安安稳稳过完这一辈子，什么“先天下之忧而忧”早就顾不得了，自己都顾不得自己，哪还顾得上别人。你说我自私我认，可是你来告诉我一个不自私的理由。
 “呵呵，是，是，不过那也是最先。”杨巡被问得有点害臊，“现在有些不一样，现在好像……你爬过山没有，刚开始爬的时候想着快点爬到山顶，爬到半山腰的时候，看到风景了，风景越来越好了，这时候爬山的动力除了山顶这个目标，还有乐趣，没法表达的乐趣。还有，把心里那些不切实际的想法变为现实，做别人没做过的事，也是非常有趣。”
 这就是宋“神”的地方，别人看到的是满地荆棘，人家却能看到风景。
 是，他爱，他在爱。 他此时已经不再为真相而惊慌失措，他此时开始享受那种美好。当然他也知道，他不能有所作为。那种无法作为的感觉是苦的，可他此时却也愿意享受这带着香中带甜的苦，因为这种苦让他感知味蕾的苏醒，进而感知小院里的花香虫语是私语缠绵，感知被垂下的丝瓜撞击一下是有趣的钝性碰撞，感知碗莲缸里金鱼尾巴扫岀的涟漪如流波漱玉。他进而联想到咖啡，他不厌其烦地半夜泡一杯不合时宜的咖啡，站在小院里细细地品。 这咖啡是别人送来的，放了多日，早已板结，可宋运辉今夜喜欢这咖啡的味道。以往一到晚饭后，他总是拒绝所有影响睡眠的饮料，比如茶，比如咖啡，他严谨得刻板，因为他不愿意不良睡眠影响第二天的工作。而今夜，他心甘情愿地堕落。 此事，他连寻建祥都不会告诉。以前他还会有痛恨，有激愤，有怀疑。而今，他认为到他现在的年纪，一切因果，都已是自作孽而已。
 宋第一次袒露心悸，书中不多的恋爱的酸臭味哈哈。
 厂融资项目破产了，团队解散回国前她最终还是受了一顿批评，这是她所不能承受的，因为错不在她。她更生气的是来前已知萧然的项目却进展顺利。那意味着萧然的巧取豪夺即将成功，而她却无法阻止。刚才看到梁大李力豪华房子的时候，她很偏激地想到，若说社会资源是一个蛋糕，可当梁大萧然李力等人可以轻而易举侵吞掠夺优良资源的时候，其他人怎么办？宋老师付出过人的努力，杨巡付出血泪，宋老师的姐夫付出自由。可谁来清算侵占资源者的罪恶？她最生气的是她有劲无法使。如果说那是一场球赛，那也是满场黑哨的球赛。
 这本书真实的地方，其他的书把这个地方描述为“让一部分人先富起来”，不吝赞美。当权者既当裁判又当参赛员，他们不富起来真是天理难容。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>吵吵的世界</title>
      <link>http://yezuozuo.github.io/posts/%E5%90%B5%E5%90%B5%E7%9A%84%E4%B8%96%E7%95%8C/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Oct 2019 18:52:32 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://yezuozuo.github.io/posts/%E5%90%B5%E5%90%B5%E7%9A%84%E4%B8%96%E7%95%8C/</guid>
      <description>社交网络的创办者们最初的愿景是把人和人连接在一起，让不同的观念、看法和生活方式能够互相交流。 但问题是，这个世界上不同的观念和价值观根本就是不可调和的，强行把这些观念连接在一起，让它们有机会出现在同一个平台上，那就会出现灾难性的后果，不但不能促进交流，反而只能形成交锋，由此激化矛盾、造成激烈的对抗和冲突。 不同的国家、不同的文化之间，原本就存在巨大的信息鸿沟，很多时候人和人之间是无法交流的。造成的结果就是，大家都觉得被对方非常严重地冒犯了”
 — 《假如NBA事件发生在2004年》
不必再去费力描述社交媒体世界的崩坏。 每个人，无论你身在英文、华语、还是其它语种的网络空间，只要你曾见识过卷起千万种仇恨言辞的言论械斗；曾体会过「世界那么大而我的脸书上却只有一个声音」；曾发现，比家人还懂你的广告静悄悄爬满你随机打开的每一个页面，大概都能感受到这种崩坏。不知不觉间，在追逐利润最大化的科技巨头面前，我们毫无防范地交托出自己的数字生活，任其主导，形同裸奔。
也不必过度哀叹新闻媒体失守。
以往，新闻业以「守门人」的姿态，主导公共舆论，这是时代的产物，而非行业的必然。自从人人皆可发声，传统的新闻媒体已经失去了垄断的地位，进而失去了主导公共舆论场的能力。今天，公共生活的新秩序，是由踩在时代浪尖上的技术天才们主导的。他们所创立的新平台，给每个普通人打开了话筒，并对瞬间爆发的海量内容，做出了基于商业利益的评判。
整个互联网经济由广告模式主导。在这种经济模式中，衡量价值的终极指标只有两个：流量、时间。谁能吸引最多的人，谁能吸引人们最多的时间，谁就是赢家。至于人们花费的这些时间得到了什么，对社会公共文化有何进益，不是这一盘生意会思考的问题。更不用说是垄断性的生意。
当我们开始用点阅率、转化率、留存率、日活率，而不是思想、洞见、文化、真实来谈论内容时，当广告、假新闻和偏见，如病毒一般蔓延时，我们已经知道，技术进步没有令我们的公共生活丰盈进步，相反，科技巨头成了新的利益垄断者和规则制定者，他们所带来的新秩序，并未如预期一般，人人贡献、开放协作、汇聚集体智慧，而是陷入前所未有的喧嚣、失序乃至封闭。
想起小时候看过一个电视剧，叫《都市外乡人》，里面有个角色叫“大吵吵”，声音虽然大，但是心是善良的。我深知，怀恋菁英垄断的旧时光，并没有办法回应新问题。在新时代自恃技术中立，亦是陷入虚伪。
可是，现今的社会，真相意味着对抗庞大的敌人，无异于鸡蛋和墙的碰撞，我们又该何去何从。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2018读书</title>
      <link>http://yezuozuo.github.io/posts/2018%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</link>
      <pubDate>Sat, 22 Dec 2018 11:34:48 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://yezuozuo.github.io/posts/2018%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</guid>
      <description>2018读书
书单又又又换了地方，与孤独和解
今年主要的阅读阵地从kindle，实体书换成了网易蜗牛读书，因为kindle太大了，作为一位潇洒的工程师，实在没那么大的兜来装，实体书到是买了好多本，但是一直没时间看，看书的时间几乎只有在上下班的地铁上，到是能稳定保持每天1个小时的阅读，还趁着双十一买了网易蜗牛的全年会员，感觉又赚了。
从今年开始，每年推荐十本书，just for fun。
十《长安十二时辰》 前90%是非常值得看的，亲王构建了一个十分宏大的场面，一些人物的刻画也非常的有特点。可是结尾实在太敷衍了，亲王说有一些不能说的原因的，可能也能猜出一些。 最大的感受是一个复杂系统的运行时（比如一个政权），问题是无法避免的。各种利益纠缠在了一起，在其中如何不被像长安城一样的怪兽同化掉，仍然保持着对这个世界的热忱。 总体来说读下来还是非常爽的。
九《动物农场》 所有动物一律平等 但有些动物比其他动物更为平等。
初中的时候第一次看这本书，当时还真的以为是“养殖手册”，以为国外要比国内的养的好。 趁着能自由的看这本书的时候多看看，万一过段时间就看不到了呢，不是这本书没了，那可能就是我没了。
八《步履不停》 希望人生的进度条能够再慢一点，如果可以竭尽全力走完，我不想奔跑。——题记
直到刚才，我顺手把塑料袋塞到厨房暖气片的缝隙里时，我才发现，虽然离家很远，但父母一直离我很近，以我从他们那里学来的习惯，出现在我生命的各个角落里。
七《脱节的国度》 改革开放到现在已经二十多年，大家都记得邓小平在1985年说的一句话——让一部分人先富起来。这句话最终成为一个非正式的口号。毫无疑问，这个口号已经实现了，而且似乎已经超额实现，有一部分人太他妈富了，虽然中产阶层也在增多，但在这一部分暴富者的映衬之下，老百姓好像更穷了。
首先。这是一本大陆的禁书，把这本书列上来是非常有风险的。但是， 在政治错误的世界里，政治正确的话说还是要说的，信是信不得的。
韩寒也从我心目中一个出名的赛车手变为一名真正的作家。
里面有一句话是《怦然心动》的台词：有人住高楼，有人在深沟，有人光万丈，有人一身锈，世人万千种，浮云莫去求，斯人若彩虹，遇上方知有。
没必要看到别人就眼红，各有各的活法。
六《山茶文具店》 因为今年去了日本的缘故，所以日本文学看的比较多，
也有客人委托我写一封平淡无奇的信。 “你可以为我写很普通的信吗？” 园田先生很委婉地说。 “我只想告诉她，我还活着。” 他平静而稳重的说话声，就像美丽山丘上吹过的一丝微风。 “要写给谁？” 我也模仿园田先生小声说话。 “我的青梅竹马。虽然我们曾经私订终身，但最后并没有走上红毯。后来，我娶了其他女人、生了孩子；听说她最近也找到了另一半，在北国的城市过着幸福的生活。事到如今，我并不打算吹皱一池春水。我们已经有二十多年没见面，只是想告诉她，我身身体很健康。” 既然这样，你完全可以自己写这封信。 虽然这句话已经到了嘴边，但我并没有说出口。他一定有什么难言之隐。 “虽然现在说这种话很难为情，但当时我真的很喜欢她。明明已决定和她共度余生，可是……” 园田先生低下头，没有继续说下去。
他并不是想和对方重修旧好，也不是要向对方告白，只是想写一封很普通的信。园田先生喝着有些冷掉的红茶，露出了淡淡的微笑，就像含苞待放的山茶。
这本书除了写的非常平静之外，还有一个喜欢的地方是整件事情都发生在镰仓，秋天去了镰仓和逗子，对那里有说不出的好感，加上看过的《鎌仓物语》、《海街日记》、把去看一次镰仓花火大会当做未来几年的目标。
五《激荡十年·水大鱼大》 这个时代若真有尊严，它从来在民间。
只能说每一年都有每一年的精彩，生在这个时代，那便喜欢这个时代吧。
四《1984》 和《动物农场》一样的，初中的时候看的，那时候那么可爱，还是个想要改变世界的少年，被世界蹂躏了十年，再回来看这本书，总有点儿特殊的感触。
最近在思考的一个问题是：人民真的是正确的吗？
《1984》里面说“如果有希望，那么希望就在群众身上”，但是我观察到的群众却是毫无希望。
木心先生在教导陈丹青时曾说：“群众没有观点。”所言极是。群众只有情绪。当下所处的时代，膨胀的信息不断压缩人们思考的空间，比起思考，人们更善于站队。
还是需要多观察，多思考。
三《阿勒泰的角落》 房间窗户上嵌着木格子，没有玻璃。明亮的月光投进来，铺满了一面大炕。
还是那句话：如果你被触动了，那么你一定从中看到了自己的身影。
非常喜欢，温柔、平和而充满生命力的一本书。感知生活和自然的美，并流泻到文字里，读起来很舒服。
二《会做饭的孩子走到哪里都能活下去》 也许真有一天，等我们老了，要靠长大成人的阿花给我们换尿布、喂我们吃饭。这也是阿花小时候，爸爸妈妈曾经为她做过的事。所谓把生命中珍贵的东西传承给下一代，就是让这些简单的关系不断维系下去吧。
一是如何教育孩子，十分讨厌现在社会主流对孩子的教育方式，仿佛我们除了一种生活方式就没有其他的生活方式了。 二是如何面对这个世界，这个世界对我们充满了不公，我们还是要仍然爱着这个世界。
一《中央帝国的财经秘密》 之前一直以为国内写历史的书，分为拍马屁的历史书，和被阉割的历史书，这个却出乎了我的意料，在心目中的位置拔到和《南渡北归》一样的地位。
太阳底下没有新鲜事。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>